%
% main.tex -- Paper zum Thema <julia>
%
% (c) 2020 Autor, OST Ostschweizer Fachhochschule
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\chapter{Julia-Mengen und Mandelbrot-Menge\label{chapter:julia}}
\kopflinks{Julia-Mengen und Mandelbrot-Menge}
\begin{refsection}
\chapterauthor{Nicola Dall'Acqua}

\noindent
Julia-Mengen und die Mandelbrot-Menge entstehen, wenn Kompositionen von holomorphen Funktionen mit sich selbst betrachtet werden.
Konkret wird untersucht, wie sich Funktionen verhalten, wenn diese wiederholt auf sich selbst angewendet werden.
Dieses Gebiet wird auch als \emph{komplexe Dynamik} oder \emph{holomorphe Dynamik} bezeichnet.
\index{komplexe Dynamik}%
\index{holomorphe Dynamik}%
\index{Dynamik, komplex}%
\index{Dynamik, holomorph}%

Das Interesse an dieser Idee lässt sich beispielsweise mit numerischen Methoden, wie dem Newton-Algorithmus motivieren.
\index{Newton-Algorithmus}%
Dieser kann zur Lösung der Gleichung
\begin{equation}
    x^2 + a = 0
    \label{julia:beispielgleichung}
\end{equation}
herangezogen werden.
Die Iterationsformel lautet
\begin{equation}
    x_{n + 1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f^\prime(x_n)} = x_n - \frac{x_n^2 + a}{2x_n} = g(x_n).
    \label{julia:newton_alg}
\end{equation}
Was sich hinter dieser Formel verbirgt, ist nichts weiter als eine Komposition von einer Funktion $g$ mit sich selbst --- man erhält den nächsten Wert $x_{n + 1}$, indem man die Funktion $g$ auf den aktuellen Wert $x_n$ anwendet.

Wird nun der Startwert $x_0$ genügend nahe an der exakten Lösung von der Gleichung \eqref{julia:beispielgleichung} gewählt, wird die Iterationsfolge $x_n$ gegen die Lösung konvergieren.
Anders sieht es aus, wenn der Startwert weit weg von der exakten Lösung gewählt wird.
Zudem besitzt diese Gleichung einen Parameter $a$.
Ist $a = 1$, so erreicht der Newton-Algorithmus in den reellen Zahlen gar keine Konvergenz.
Die Iteration der Funktion $g$ kann sich also, basierend auf verschiedenen Umständen, auf verschiedene Weisen verhalten.

Für das genaue Verständnis der Folge $x_0,\, x_1,\, x_2,\, \ldots,$ welche durch die Iteration von $g$ entsteht, müssen also Hilfsmittel entwickelt werden.
Dies führt schlussendlich zu den Julia-Mengen und den Fatou-Mengen, welche das Komplement der Julia-Mengen sind, sowie der Mandelbrot-Menge.

In den Abschnitten \eqref{julia:sec:julia} und \eqref{julia:sec:mandelbrot} werden zunächst Julia- und Fatou-Mengen sowie die Mandelbrot-Menge definiert.
Anschliessend wird im Abschnitt \eqref{julia:zweck} die Frage nach dem Verhalten der Newton-Iterationsfolge \eqref{julia:newton_alg} beantwortet.
Weiter werden verschiedene Zusammenhänge zwischen all diesen Mengen im Abschnitt \eqref{julia:sec:relation} untersucht.
Abschliessend wird im Abschnitt \eqref{julia:sec:visualisierung} beschrieben, wie man diese Mengen darstellen kann.

\input{papers/julia/chapters/1_definition_julia.tex}
\input{papers/julia/chapters/2_definition_mandelbrot.tex}
\input{papers/julia/chapters/3_zweck.tex}
\input{papers/julia/chapters/4_relation.tex}
\input{papers/julia/chapters/5_visualisierung.tex}


\printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}
