%
% 31-zbarz.tex -- Funktionen von $z$ und $\bar{z}$
%
% (c) 2026 Prof Dr Andreas Müller
%
\subsection{Funktionen von $z$ und $\bar{z}$}
Bisher haben wir zur Berechnung der Ableitung einer komplexen Funktion
$f(z)$ als Funktionen der reellen Variablen $x$ und $y$ mit $z=x+iy$
betrachtet.
Die Funktion $z\mapsto \operatorname{Re}z=x$ und
$z\mapsto \operatorname{Im}z=y$ können als reellwertige Funktionen
nicht holomorph sein.
Die gleiche Information, die in $x$ und $y$ steckt, lässt sich aber auch
aus $z$ und $\bar{z}$ herausholen.
Da $z\mapsto z$ ganz offensichtlich eine holomorphe Funktion ist, scheint
dies eine vorteilhaftere Parametrisierung zu sein.

%
% z und \bar{z} als unabhängige Variablen
%
\subsubsection{$z$ und $\bar{z}$ als unabhängige Variablen}
Die Potenzfunktionen $z\mapsto z^k$ und alle Funktionen, die sich als 
Potenzreihen in $z$ ausdrücken lassen, konnten dank der Rechenregeln für
die komplexe Ableitung sehr leicht als holomorph erkannt werden.
Für Funktionen, die nur durch Realteil $u(x,y)$ und Imaginärteil $v(x,y)$
von Real- und Imaginärteil von $z$ ausgedrückt sind, mussten die
Cauchy-Riemann-Differentialgleichungen beigezogen werden, um Holomorphie
zu entscheiden.
Wir versuchen diese Vorgehensweise dadurch zu vereinfachen, dass wir
$z$ und $\bar{z}$ als unabhängige Variablen verwenden.

Für die Umrechnung zwischen $x$-$y$-Parametern und $z$-$\bar{z}$-Parametern
verwenden wir die Beziehungen
\begin{equation}
\left.
\begin{aligned}
     z  &= x + iy \\
\bar{z} &= x - iy 
\end{aligned}
\right\}
\qquad\Leftrightarrow\qquad
\left\{
\begin{aligned}
x &= \frac12    (z + \bar{z}) \\
y &= \frac1{2i} (z - \bar{z})
\end{aligned}
\right.
\label{buch:holomorph:nichtholomorph:eqn:xyzzbar}
\end{equation}

\begin{beispiel}
Wir betrachten die Funktion $f(z) = u(x,y)+iv(x,y)$ mit
$u(x,y)=x^2-y^2$ und $v(x,y)=2xy$.
Ersetzen wir mit Hilfe der Formeln
\eqref{buch:holomorph:nichtholomorph:eqn:xyzzbar}
die Variablen $x$ und $y$ durch $z$ und $\bar{z}$, dann ist
\begin{align*}
u(x,y)
&=
\frac14(z^2 + 2z\bar{z} + \bar{z}^2)
-
\frac1{-4}(z^2 - 2z\bar{z} + \bar{z}^2)
=
\frac14(2z^2 + 2\bar{z}^2)
\\
v(x,y)
&=
2
\frac1{4i}(z + \bar{z})(z - \bar{z})
=
\frac{1}{2i}(z^2 - \bar{z}^2)
\\
f(z)
&=
\frac12(z^2+\bar{z}^2)
+
\frac12(z^2-\bar{z}^2)
=
z^2.
\end{align*}
Die Rechnung hat also gezeigt, dass $f(z)$ sich auch allein als eine
Funktion von $z$ ausdrücken lässt, die Variable $\bar{z}$ wird nicht
gebraucht, um einen algebraischen Ausdruck für $f(z)$ zu konstruieren.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}
\label{buch:holomorph:nichtholomorph:bsp:bbetrag2}
Wenden wir
\eqref{buch:holomorph:nichtholomorph:eqn:xyzzbar}
auf die Funktion $f(z) = x^2 + y^2$ 
an, erhalten wir
\begin{align*}
f(z)
&=
\frac14(z+\bar{z})^2
+
\frac1{-4}(z-\bar{z})^2
=
\frac14\bigl(
z^2 + 2z\bar{z} + \bar{z}^2
-
(z^2 - 2z\bar{z} + \bar{z}^2)
\bigr)
=
z\bar{z}.
\end{align*}
Die Funktion $f(z)=x^2+y^2=|z|^2$ lässt sich also nicht allein mit
$z$ ausdrücken.
\end{beispiel}

Wenn der Imaginärteil der Funktion $f(z)$ verschwindet, müsste nach den
Cauchy-Riemann-Differentialgleichungen 
\[
\frac{\partial u}{\partial x} = 0
\qquad\text{und}\qquad
\frac{\partial u}{\partial y} = 0
\]
sein, somit dürfte $u$ weder von $x$ noch von $y$ abhängen, $f(z)$ müsste
eine reelle Konstante sein, wenn Sie holomorph sein sollte.
Die Funktion von Beispiel~\ref{buch:holomorph:nichtholomorph:bsp:bbetrag2}
kann also nicht holomorph sein.

%
% Ableitungen nach $z$ und $\bar{z}$
%
\subsubsection{Ableitungen nach $z$ und $\bar{z}$}
Verschwindet eine partielle Ableitung einer Funktion von mehreren
reellen Variablen, dann bedeutet dies, dass die Funktion nicht
von der betreffenden Variable abhängt.
Es muss also einen Ausdruck geben, in dem diese Variable gar nicht
vorkommt.
Die Beispiele des vorangegangenen Abschnittes haben angedeutet, dass 
eine holomorphe Funktion nicht von $\bar{z}$ sondern nur von $z$ abhängt.
Es stellt sich daher die Frage, ob man diese Eigenschaft auch durch das
Verschwinden einer Art partieller Ableitung nach $\bar{z}$ ausdrücken
kann.

In
Abschnitt~\ref{buch:holomoprh:holomorph:subsection:komplexedifferenzierbarkeit}
wurde gezeigt, dass die komplexe Ableitung sowohl durch Ableiten
nach dem Realteil wie auch nach dem Imaginärteil gefunden werden
kann.
Es wurde gefunden, dass
\[
\frac{df}{dz}
=
\frac{\partial f}{\partial x}
=
\frac{1}{i}
\frac{\partial f}{\partial y}
=
-i\frac{\partial f}{\partial y}
\]
ist.
Zwar lässt sich die komplexe Ableitung mit diesen Formeln oft sehr
leicht berechnen.
Aus mathematischer Sicht sind sie jedoch nicht sehr schön, da sie den
Real- bzw.~den Imaginärteil bevorzugen.
Dies kann durch Bildung des Mittelwertes vermieden werden, es ist nämlich
\begin{equation}
\frac{df}{dz}
=
\frac{1}{2}
\biggl(
\frac{\partial f}{\partial x}
-i
\frac{\partial f}{\partial y}
\biggr).
\label{buch:holomorph:nichtholomorph:eqn:partialddz}
\end{equation}
Setzt man die Zerlegung $f=u+iv$ in Real- und Imaginärteil ein, kann
man mit den Cauchy-Riemann-Differentialgleichungen die ursprünglichen
Formeln zurückgewinnen:
\begin{align*}
\frac12
\biggl(
\frac{\partial f}{\partial x}
-i
\frac{\partial f}{\partial y}
\biggr)
&=
\frac12
\biggl(
\frac{\partial u}{\partial x}+i\frac{\partial v}{\partial x}
-
i
\biggl(
\frac{\partial v}{\partial y} + i\frac{\partial v}{\partial y}
\biggr)
\biggr)
=
\frac12
\biggl(
\frac{\partial u}{\partial x}
+
\frac{\partial v}{\partial y}
\biggr)
+
\frac{i}2
\biggl(
\frac{\partial v}{\partial x} - \frac{\partial u}{\partial y}
\biggr)
\\
&=
\begin{cases}
\displaystyle
\frac12
\biggl(
\frac{\partial u}{\partial x}
+
{\color{darkred}\frac{\partial u}{\partial x}}
\biggr)
+
\frac{i}2
\biggl(
\frac{\partial v}{\partial x}
+
{\color{darkred}\frac{\partial v}{\partial x}}
\biggr)
=
\frac{\partial f}{\partial x}
&\quad
\text{aus
$\displaystyle
\frac{\partial v}{\partial y}
=
{\color{darkred}
\frac{\partial u}{\partial x}}$
und
$\displaystyle
\frac{\partial u}{\partial y}
=
{\color{darkred}-\frac{\partial v}{\partial x}}$,}
\\[10pt]
\displaystyle
\frac12\biggl(
{\color{darkred}\frac{\partial v}{\partial y}}
+
\frac{\partial v}{\partial y}
\biggr)
+
\frac{i}2\biggl(
{\color{darkred}-\frac{\partial u}{\partial y}}
-
\frac{\partial u}{\partial y}
\biggr)
=
\frac{1}{i}
\frac{\partial f}{\partial y}
&\quad
\text{aus
$\displaystyle
\frac{\partial u}{\partial x}
=
{\color{darkred}\frac{\partial v}{\partial y}}
$
und
$\displaystyle
\frac{\partial v}{\partial x}
=
{\color{darkred}-\frac{\partial u}{\partial y}}
$.}
\end{cases}
\end{align*}
Die Cauchy-Riemann-Differentialgleichungen zeigen also, dass der 
``partielle'' Ableitungsoperator $\partial/\partial z$ mit dem
komplexen Ableitungsoperator $d/dz$ übereinstimmt.

Die Definition
\eqref{buch:holomorph:nichtholomorph:eqn:partialddz}
suggeriert, dass man auch den ``konjugiert konplexen'' Operator
\begin{equation}
\frac{\partial}{\partial\bar{z}}
=
\frac12\biggl(
\frac{\partial}{\partial x}
+
i
\frac{\partial}{\partial y}
\biggr)
\end{equation}
definieren kann.
Angewendet auf eine komplexe Funktion $f=u+iv$ lautet er
\[
\frac{\partial f}{\partial \bar{z}}
=
\frac12
\biggl(
\frac{\partial u}{\partial x} + i\frac{\partial v}{\partial x}
+
i\frac{\partial u}{\partial y} - \frac{\partial v}{\partial y}
\biggr)
=
\frac12\biggl(
\frac{\partial u}{\partial x}
-
\frac{\partial v}{\partial y}
\biggr)
+
\frac{i}2\biggl(
\frac{\partial v}{\partial x}
+
\frac{\partial u}{\partial y}
\biggr).
\]
Die Cauchy-Riemann-Differentialgleichungen ermöglichen, dem Real-
und Imaginärteil
\begin{align*}
\frac{\partial u}{\partial x}
&=
\frac{\partial v}{\partial y}
&&\Rightarrow&
\frac{\partial u}{\partial x}-\frac{\partial v}{\partial y}
&=
\operatorname{Re}
\frac{\partial f}{\partial\bar{z}}
=
0
\\
\frac{\partial u}{\partial y}
&=
-\frac{\partial v}{\partial x}
&&\Rightarrow&
\frac{\partial v}{\partial x}
+
\frac{\partial u}{\partial y}
&=
\operatorname{Im}\frac{\partial f}{\partial\bar{z}}
=
0
\end{align*}
einen Sinn zu geben.
Wenn sowohl Realteil wie auch Imaginärteil von $\partial f/\partial\bar{z}$
verschwinden, ist die Funktion holomorph.
Die Notation als partielle Ableitung suggeriert, dass eine holomorphe
Funktion nicht von $\bar{z}$ abhängt, sondern nur von $z$.

\begin{beispiel}
Die Funktion $z\mapsto z$ hat Realteil $u(x,y)=x$ und $v(x,y)=y$
mit den partiellen Ableitungen
\[
\frac{\partial z}{\partial x} = 1 
\quad\text{und}\quad
\frac{\partial z}{\partial y} = i
\qquad\Rightarrow\qquad
\left\{
\begin{aligned}
\frac{\partial z}{\partial z}
&=
\frac12
\biggl(
\frac{\partial z}{\partial x}
-i
\frac{\partial z}{\partial y}
\biggr)
=
\frac{1}{2}
(1+1)
=
1,
\\
\frac{\partial z}{\partial\bar{z}}
&=
\frac12
\biggl(
\frac{\partial z}{\partial x}
+i
\frac{\partial z}{\partial y}
\biggr)
=
\frac12(1-1)
=
0.
\end{aligned}
\right.
\]
Wie erwartet zeigt die verschwindende partielle Ableitung nach $\bar{z}$,
dass die Funktion holomorph ist.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}
Die Funktion $z\mapsto\bar{z}$ hat Realteil $u(x,y)=x$ und
Imaginärteil $v(x,y)=-y$ und damit die partiellen Ableitungen
\[
\frac{\partial \bar{z}}{\partial x} = 1 
\quad\text{und}\quad
\frac{\partial \bar{z}}{\partial y} = -i
\qquad\Rightarrow\qquad
\left\{
\begin{aligned}
\frac{\partial \bar{z}}{\partial z}
&=
\frac12
\biggl(
\frac{\partial z}{\partial x}
-i
\frac{\partial z}{\partial y}
\biggr)
=
\frac12 (1-1)
=
0,
\\
\frac{\partial \bar{z}}{\partial \bar{z}}
&=
\frac12
\biggl(
\frac{\partial\bar{z}}{\partial x}
+i
\frac{\partial\bar{z}}{\partial y}
\biggr)
=
\frac12(1+1)
=
1.
\end{aligned}
\right.
\]
Die partielle Ableitung nach $\bar{z}$ verschwindet nicht, also
sind die Cauchy-Riemann-Diffe\-rentialgleichung nicht erfüllt, sie
kann also nicht holomorph sein.
\end{beispiel}

Wir fassen die Erkenntnisse dieses Abschnitts wie folgt zusammen.

\begin{definition}[Wirtinger-Ableitung]
Die partiellen Ableitungen einer komplexen Funktion $f\colon U\to\mathbb{C}$
mit $U\subset\mathbb{C}$ sind definiert durch die partiellen Ableitungen
nach Realteil $x$ und Imaginärteil $y$ der komplexen Variable $z=x+iy$
durch
\begin{align*}
\frac{\partial}{\partial z}
&=
\frac12\biggl(
\frac{\partial}{\partial x}
-i
\frac{\partial}{\partial y}
\biggr)
&&\text{und}&
\frac{\partial}{\partial\bar{z}}
&=
\frac12\biggl(
\frac{\partial}{\partial x}
+i
\frac{\partial}{\partial y}
\biggr).
\end{align*}
Sie heissen auch die \emph{Wirtinger-Ableitungen}.
\index{Wirtinger-Ableitung}%
Umgekehrt ist
\[
\frac{\partial}{\partial x}
=
\frac{\partial}{\partial z}
+
\frac{\partial}{\partial\bar{z}}
\qquad\text{und}\qquad
\frac{\partial}{\partial y}
=
i
\biggl(
\frac{\partial}{\partial z}
-
\frac{\partial}{\partial\bar{z}}
\biggr)
\]
Eine Funktion heisst \emph{holomorph}, wenn sie als Funktion zweier
reeller Variablen differenzierbar ist und ausserdem die partielle
Ableitung nach $\bar{z}$
\[
\frac{\partial f}{\partial \bar{z}}
=
0
\]
verschwindet.
\end{definition}

Die konjugiert komplexe Funktion $\bar{f}$ hat die komplexen
Ableitungen
\begin{equation}
\begin{aligned}
\frac{\partial \bar{f}}{\partial z}
&=
\frac12
\biggl(
\frac{\partial u}{\partial x}
-
i
\frac{\partial v}{\partial x}
-
i
\biggl(
\frac{\partial u}{\partial y}
-i
\frac{\partial v}{\partial y}
\biggr)
\biggr)
=
\frac12\biggl(
\frac{\partial u}{\partial x}-\frac{\partial v}{\partial y}
\biggr)
-
\frac{i}2
\biggl(
\frac{\partial u}{\partial y}
+
\frac{\partial v}{\partial x}
\biggr)
=
\overline{\biggl(
\frac{\partial f}{\partial \bar{z}}
\biggr)}
\\
\frac{\partial \bar{f}}{\partial \bar{z}}
&=
\frac12
\biggl(
\frac{\partial u}{\partial x} - i \frac{\partial v}{\partial x}
+
i
\biggl(
\frac{\partial u}{\partial y} - i \frac{\partial v}{\partial y}
\biggr)
\biggr)
=
\frac12
\biggl(
\frac{\partial u}{\partial x}
+
\frac{\partial v}{\partial y}
\biggr)
+
\frac{i}{2}
\biggl(
\frac{\partial u}{\partial y}
-
\frac{\partial v}{\partial x}
\biggr)
=
\overline{\biggl(
\frac{\partial f}{\partial z}
\biggr)}.
\end{aligned}
\label{buch:holomorph:nichtholomorph:eqn:dkonj}
\end{equation}
Formal vertauscht der Konjugationsoperator also mit den Ableitungen,
wenn man die Variable, nach der abgeleitet wird, ebenfalls konjugiert.
