%
% chapter.tex -- Beschreibung des Inhaltes
%
% (c) 2025 Prof Dr Andreas Müller
%
% !TeX spellcheck = de_CH
\chapter{Einleitung
\label{chapter:einleitung}}
\kopflinks{Einleitung}

Die Entwicklung der Infinitesimalrechnung durch Newton und Leibniz
gehört zu den grössten Schritten, die die Mathematik in ihrerer
mehrtausendjährigen Geschichte genommen hat.
Dazu waren mehrere neue Begriffe nötig, die sich im Laufe der
Entwicklung der Analysis herauskristallisierten und über die
Jahre immer klarer definiert wuden.
Der Funktionsbegriff formalisiert die Idee der Abhängigkeit einer
Grössen von einer oder mehreren anderen Grössen.
\index{Funktionsbegriff}%
Die Ableitung idealisiert die Änderung einer abhängigen Grösse
\index{Ableitung}%
unter kleinen Änderungen der unabhängigen Variable für den Fall
``unendlich kleiner'' Änderungen.
Das Integral rekonstruiert den Verlauf einer Funktion aus ihren
\index{Integral}%
infinitesimalen Änderungen.

Der Erfolg der Infinitesimalrechnung basiert aber nicht nur auf
den genannten Abstraktionsleistungen, sondern vor allem auch auf
dem algebraischen Kalkül, der zu Ihrer Anwendung erfunden worden ist.
Durch die fast mechanische Anwendung einfacher Regeln können 
Ableitungen und Integrale berechnet werden, ohne dass der Anwender
sich über ``unendlich kleine'' Grössen oder unendlich Summe solcher 
Grössen Gedanken machen müsste.

Im 19.~Jahrhundert begannen sich jedoch Risse im Fundament der
Infinitesimalrechnung zu bilden.
Der sorglose Umgang mit unendlich kleinen Grössen ist nur zum
Preis von Widersprüchen zu haben.
Die moderne Definition von Konvergenz und Grenzwert stellen die
Analysis auf eine solide Basis.
\index{Konvergenz}%
\index{Grenzwert}%
Die algebraischen Eigenschaften bleiben dabei unangetastet.

Heute präsentiert sich die Analysis von zwei Seiten.
Einerseits ist sie ein technisch ausgefeiltes System von Definitionen
und Sätzen, welches Antworten zu Fragen liefert, die man etwas salop mit
unendlich kleinen oder unendlichen Grössen assoziieren kann.
Andererseits ist es sie ein leistungsfähiger algebraischer Werkzeugkasten,
mit dem Ableitungen und Integrale auf mechanisch Art berechnet werden
können.
In keinem Gebiet der Analysis werden diese zwei Seiten so deutlich
wie in der komplexen Analysis, die in den ersten Kapiteln dieses
Buches entwickelt wird.
Die Existenz einer Ableitung einer komplexen Funktion hat weitreichende
algebraische Folgen: Real- und Imaginärteil sind über die
Cauchy-Riemann-Differentialgleichungen miteinander verbunden und
\index{Cauchy-Riemann-Differentialgleichungen}%
die Funktionswerte und Ableitungen in einem Punkt legen die Funktion
für alle möglichen Argument fest.

Während man sich reell differenzierbare Funktionen als beliebig flexibel
vorstellen kann, scheinen komplexe differenzierbare Funktionen in dem
Sinne starr zu sein, dass sie durch algebraische Eigenschaften bestimmt
sind.
Es überrascht daher wenig, dass sich im Rahmen der komplexen Analysis 
nun auch eine Antwort auf die schwierigen Frage geben lässt, ob sich zu
einem als Term formulierten Integranden auch ein Funktionsterm für die
Stammfunktion finden lässt.
Dieses als ``Integration in geschlossener Form'' bekannte Problem wird
in den letzten zwei Kapiteln des ersten Teils behandelt.

\input{chapters/000-einleitung/1-frueh.tex}
\input{chapters/000-einleitung/2-kalkuel.tex}
\input{chapters/000-einleitung/3-epsilon.tex}
\input{chapters/000-einleitung/4-cas.tex}

