%
% 1-potenzreihen.tex -- Potenzreihenentwicklung holomorpher Funktionen
%
% (c) 2025 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Potenzreihen holomorpher Funktionen
\label{buch:analytisch:section:potenzreihen}}
\kopfrechts{Potenzreihen holomorpher Funktionen}
Konvergente Potenzreihen einer komplexen Variable sind holomorphe
Funktionen.
Da Potenzreihen gliedweise abgeleitet und integriert werden können,
vereinfachen Aussagen über Ableitungen und Stammfunktionen.
Es stellt sich damit die Frage, welche holomorphe Funktionen
eine konvergente Potenzreihe haben.
Wir geben daher der Eigenschaft, eine konvergente Potenzreihe zu haben,
einen Namen.

\begin{definition}[analytisch]
Eine komplexe Funktion $f(z)$ heisst im Punkt $z_0$ \emph{analytisch},
wenn sie eine konvergente Potenzreihen im Punkt $z_0$ besitzt.
\index{analytisch}%
Eine reelle Funktion $f(x)$ heisst im Punkt $x_0$ \emph{reell analytisch},
wenn sie eine konvergente, reelle Potenzreihenentwicklung im Punkt $x_0$
besitzt.
\index{reell analytisch}%
\end{definition}

Die Frage, welche holomorphe Funktionen auch analytisch sind, wird
in diesem Abschnitt geklärt.
Es ist klar, dass Polynome analytisch sind, Polynome sind endliche 
Potenzreihen.
Mit der geometrische Reihe können auch rationale Funktion allein durch
algebraische Operationen in Potenzreihen entwickelt werden, dies wird
in den Abschnitten 
\ref{buch:analytisch:potenzreihen:subsection:geometrisch}
und
\ref{buch:analytisch:potenzreihen:subsection:rational}
durchgeführt.

Der cauchysche Integralsatz stellt einen Zusammenhang zwischen $f(z)$
und den Werten von $f(x)/(x-z)$ auf einem geschlossenen Weg um den
Punkt $z$ her.
Der Nenner kann mit Hilfe der geometrischen Reihe in eine Potenzreihe
verwandelt werden, die sich zu einer Potenzreihe von $f(z)$ umformen
lässt, dies ist das Thema von Abschnitt
\ref{buch:analytisch:potenzreihen:subsection:analytisch}.

\input{chapters/040-analytisch/11-polynome.tex}
\input{chapters/040-analytisch/12-geometrisch.tex}
\input{chapters/040-analytisch/13-rational.tex}
\input{chapters/040-analytisch/14-integration.tex}
\input{chapters/040-analytisch/15-analytisch.tex}
\input{chapters/040-analytisch/16-reellanalytisch.tex}
