%
% 23-ueberlagerungen.tex -- Überlagerungen der komplexen Ebene
%
% (c) 2026 Prof Dr Andreas Müller
%
\subsection{Überlagerungen der komplexen Ebene
\label{buch:analytisch:fortsetzung:subsection:ueberlagerung}}
\input{chapters/040-analytisch/fig/fig-wurzel2.tex}
\input{chapters/040-analytisch/fig/fig-wurzel.tex}
Die analytische Fortsetzung einer holomorphen Funktion entlang eines
Weges kann auf Situationen führen, in denen keine widerspruchsfreie
Definition der Funktion auf dem ganzen Definitionsbereich möglich ist.
Um trotzdem eine konsistente Definition zu ermöglichen, muss der
Definitionsbereich angepasst werden.
Es ist zwar möglich, den Definitionsbereich künstlich zu verkleinern
und auf einen Teil der Funktion zu verzichten.
Doch viel befriedigender ist eine Situation, in der eine Überlagerung
des Definitionsbereichs konstruiert wird, wie dies im Folgenden
gezeigt werden soll.

%
% Definitionsbereich für die Wurzelfunktionen
%
\subsubsection{Definitionsbereich für die Wurzelfunktionen}
Die reelle Wurzelfunktion $x\mapsto \!\sqrt{x\mathstrut}$ lässt
sich in der Polardarstellung $z=r(\cos\varphi+i\sin\varphi)$ einer
komplexen Zahl durch
\[
\!\sqrt{z\mathstrut}
=
\!\sqrt{r\mathstrut}
\Bigl(\cos\frac{\varphi}2+i\sin\frac{\varphi}2\Bigr)
\]
zu einer Wurzelfunktion für komplexe Zahlen erweitert werden.
Die Polardarstellung einer komplexen Zahl ist jedoch nicht eindeutig.
Das Argument $\varphi$ ist nur bis auf ein Vielfaches von $2\pi$
festgelget.
Falls $r$ und $\varphi$ die komplexe Zahl
$
z
=
r(\cos\varphi+i\sin\varphi)
$ 
darstellen, dann gilt auch
$
z
=
r(\cos(\varphi+2\pi k) + i\sin(\varphi+2\pi k)
$.
Die möglichen Werte der Quadratwurzel sind daher
\begin{align*}
\!\sqrt{z}
&=
\!\sqrt{r\mathstrut}\Bigl(
\cos\frac{\varphi+2\pi k}{2}
+
i
\sin\frac{\varphi+2\pi k}{2}
\Bigr)
\\
&=
\!\sqrt{r\mathstrut}\Bigl(
\cos\Bigl(\frac{\varphi}2+\pi k\Bigr)
+
i
\sin\Bigl(\frac{\varphi}2+\pi k\Bigr)
\Bigr)
\\
&=
\!\sqrt{r\mathstrut}
(-1)^k
\Bigl(\cos\frac{\varphi}2+i\sin\frac{\varphi}2\Bigr).
\end{align*}
Wie erwartet hat jede von $0$ verschiedene komplexe Zahl zwei
verschiedene Quadratwurzeln, die sich um den Faktor $-1$ 
unterscheiden.

Die analytische Fortsetzung entlang einer Kurve in der komplexen
Ebene soll helfen, den Wert der Quadratwurzel so festzulegen,
dass eine holomorphe Funktion entsteht.
An der Stelle $z=0$ ist die Quadratwurzel nicht differenzierbar,
da schon die reelle Wurzelfunktion nicht differenzierbar ist.
Wir müssen daher den Punkt $z=0$ aus dem Definitionsbereich
ausschliessen.

Wir betrachten jetzt einen stetigen Weg $\gamma(t)$ in der Menge
$D=\mathbb{C}\setminus\{0\}$, der auf der positiven reellen
Achse beginnt.
Da der Weg nicht durch den Nullpunkt führt, können wir ihn
auch in der Polardarstellung als
\[
\gamma(t)
=
r(t)
\bigl(
\cos\varphi(t)
+
i\sin\varphi(t)
\bigr)
\]
mit stetigen Funktionen $r(t)$ und $\varphi(t)$ geschrieben
werden.
Da die Kurve auf der positiven reellen Achse beginnt, gilt
$\varphi(0)=0$.
Da die Wurzelfunktion $\!\sqrt{x}$ für positive reelle Zahlen $x$
positiv ist, kann der Wert bei analytischer Fortsetzung entlang
der Kurve $\gamma(t)$ nur
\begin{equation}
\!\sqrt{\gamma(t)}
=
\!\sqrt{r(t)}
\biggl(
\cos\frac{\varphi(t)}2
+
i
\sin\frac{\varphi(t)}2
\biggr)
\label{buch:analytisch:fortsetzung:eqn:wurzelfortsetzung}
\end{equation}
sein.

Abbildung~\ref{buch:analytisch:fortsetzung:fig:wurzel2} zeigt die
kreisförmigen Definitionsgebiete\footnote{Der Konvergenzkreis
einer Potenzreihenentwicklung der Wurzelfunktion um den Mittelpunkt jedes
dieser kreisförmigen Gebiet würde sich bis zum Nullpunkt erstrecken,
wo die Wurzelfunktion eine Singularität hat.}
der analytischen Fortsetzung entlang eines Kreises.
In jedem Kreisgebiet ist die Wurzelfunktion durch 
\eqref{buch:analytisch:fortsetzung:eqn:wurzelfortsetzung}
gegeben.
Entlang der Kurve nimmt das Argument stetig zu, bis sich im
blauen Schnittgebiet in der
Abbildung~\ref{buch:analytisch:fortsetzung:fig:wurzel2}
der Wert des Arguments um $2\pi$ vergrössert hat.
Der Wert der Wurzelfunktion wurde aber bei dieser Argumentänderung
mit $-1$ multipliziert.
Die analytische Fortsetzung entlang der gelben Kurve führt also
zu entgegengesetzen und damit widersprüchlichen Werten, je nachdem wie
oft der Nullpunkt der komplexen Ebene umrundet wurde.

%
% Definitionsbereich für die Logarithmusfunktion
%
\subsubsection{Definitionsbereich für die Logarithmusfunktion}
Wir untersuchen das analoge Problem für die Logarithmusfunktion.
Als Umkehrfunktion der Exponentialfunktion kann sie leicht aus
der Formel
\[
e^z
=
e^x(\cos y + i \sin y)
\]
abgeleitet werden.
Ist $e^z=r(\cos\varphi+i\sin\varphi)$ die Polardarstellung einer
komplexen Zahl, dann muss der Logarithmus $z=x+iy$ die Gleichungen
\begin{align*}
r&=e^x,
&
\cos y &= \cos\varphi
&&\text{und}
\sin y &= \sin\varphi
\end{align*}
erfüllen.
Die erste Gleichung besagt, dass $x=\log r$ die bekannte
reelle Logarithmusfunktion sein muss.
Die letzten zwei Gleichungen besagen, dass sich $\varphi$ und $y$
um ein Vielfaches von $2\pi$ unterscheiden.
Die Menge der möglichen Logarithmuswerte ist daher
\begin{equation}
\{
\log r
+
(\varphi
+
2\pi k)i
\mid
k\in\mathbb{Z}
\}.
\label{buch:analytisch:fortsetzung:eqn:logfort}
\end{equation}

Auch im Fall der Logartihmusfunktion muss daher die analytische
Fortsetzung dazu herangezogen werden, den Wert zu definieren.
Da der Logarithmus im Nullpunkt nicht differenzierbar ist, müssen
Wege wieder den Nullpunkt meiden.
Da die analytische Fortsetzung stetig ist, muss der Logarithmuswert
\[
\log\gamma(t)
=
\log|\gamma(t)| + i\varphi(t)
\]
sein.
In jedem Punkt gibt es, konsistent mit
\eqref{buch:analytisch:fortsetzung:eqn:logfort},
unendlich viele mögliche Werte.
Der Wert der analytischen Fortsetzung hängt von der Anzahl der
Umrundungen des Nullpunktes durch den Weg ab.

Wie im Falle der Wurzelfunktion lässt sich die Logarithmusfunktion
also auf $D=\mathbb{C}\setminus\{0\}$ nicht widerspruchsfrei
definieren.
Dazu muss der Definitionsbereich durch die Menge
\[
\mathbb{R}^+\times \mathbb{R}
=
\{
(r,\varphi)
\mid
r>0
\}
\]
ersetzt werden, der durch die Abbildung
\[
\pi
\colon
(r,\varphi)
\mapsto
r(\cos\varphi+i\sin\varphi)
\]
auf $D$ abgebildet werden.
Über jedem Punkt $z\in D$ sitzen unendlich viele Punkte $p$ mit
$\pi(p)=z$, die zu den verschiedenen möglichen Werten des Logarithmus
gehört.

%
% Universelle Überlagerung von $\mathbb{C}\setminus\{0\}$
%
\subsubsection{Universelle Überlagerung von $\mathbb{C}\setminus\{0\}$}
Die beiden Beispiele der Quadratwurzel und der Logarithmusfunktion
zeigen zwar, dass es jeweils möglich ist, einen Definitionsbereich
zu konstruieren, auf dem sich die Funktion widerspruchsfrei definieren
lässt.
Für die Konstruktion wird die analytische Fortsetzung ausgehend von 
einem festen Punkt verwendet.
In beiden Beispielen kam es darauf an, wie oft der Weg, entlang dem
die analytische Fortsetzung gebildet wird, den Nullpunkt umrundet.
Auf die Details des Weges kommt es nicht an.
Zwei Wege mit den gleichen Endpunkten, die sich ineinander deformieren
lassen, also homotop sind,
\index{homotop}%
führen auf den gleichen Funktionswert.

Für ein allgemeine Definition eines Kandidaten des Definitionsbereichs
müssen also homotope Pfade zwischen Punkten $p_0$ und $p_1$ innerhalb
eines Gebiets $B\subset\mathbb{C}$ untersucht werden.
Wir parametrisieren Pfade mit Parametern aus dem Einheitsintervall
$I=[0,1]$.
Eine Homotpie $H$ zwischen zwei Pfaden in $B$ ist ein Abbildung
\[
H\colon I\times I\to B
\qquad\text{mit}\qquad
\left\{
\begin{aligned}
H(t,0) &= \gamma(t) \\
H(t,1) &= \delta(t) \\
H(0,s) &= p_0 \\
H(1,s) &= p_1 
\end{aligned}
\right.
\]
Die ersten zwei Bedingungen besagen, dass die Homotopie die Kurve
$\gamma$ in die Kurve $\delta$ deformiert, wenn der Parameter $s$
von $0$ in $1$ variert wird.
Die letzten zwei Bedingungen besagen, dass die Endpunkte der Kurven
während der Deformation mit dem Parameter $s$ fest bleiben.
Die Menge der zu $\gamma$ homotopen Pfade wird mit $[\gamma]$
bezeichnet.

\begin{definition}[Universelle Überlagerung]
Die Menge
\[
E
=
\{
[\gamma]
\mid
\gamma\colon I\to B
\text{ mit }
\gamma(0)=p_0
\}
\]
mit der Abbildung
\[
\pi
\colon
E\to B
:
[\gamma] \mapsto \gamma(1)
\]
heisst die
\emph{universelle Überlagerung}
\index{universelle Uberlagerung@universelle Überlagerung}%
\index{Uberlagerung, universelle@Überlagerung, universelle}%
von $B$.
Die Abbildung $\pi$ heisst die \emph{Projektion}.
\index{Projektion}
\end{definition}

\begin{satz}
Die Menge $E$ ist zusammenziehbar.
\end{satz}

\begin{proof}
Sei $\gamma\colon I \to B$ ein Weg und $s\in I$, dann ist
\[
\gamma_s
\colon
I \to B
:
t \mapsto \gamma_s(t) = \gamma(st)
\]
ein Weg in $B$, der in $p_0$ beginnt.
Die Abbildung
\[
H
\colon
E\times I \to E
:
(\gamma,s)\mapsto \gamma_s
\]
ist stetig.
Für $s=0$ ist $H(\gamma,0)(t) = \gamma_0(t) = \gamma(0\cdot t) = \gamma(0)=p_0$,
$H(\gamma,0)$ ist also der konstante Weg.
Für $s=1$ ist $H(\gamma,1)(t) = \gamma_1(t) = \gamma(1\cdot t) = \gamma(t)$.
$H$ ist also eine Homotopie, die die identische Abbildung mit der konstanten
Abbildung verbindet.
Insbendere ist $E$ zusammenziehbar.
\end{proof}

%
% Die Fundamentalgruppe
%
\subsubsection{Die Fundamentalgruppe}
Die Pfade in der Menge $\pi_1(B)=\pi^{-1}(p_0)$ können durch die
Verkettung
\[
\gamma\cdot \delta
\colon
I\to B
:
t
\mapsto
(\gamma\cdot\delta)(t)
=
\begin{cases}
\gamma(2t)&\qquad \text{für $0\le t\le \frac12$}\\
\delta(2t-1)&\qquad \text{für $\frac12\le t\le 1$}
\end{cases}
\]
miteinander verknüpft werden.
Homotope Kurven haben homotope Verknüpfung.

Die Verknüpfung der Homotopieklassen von Pfaden ist assoziativ.
Seien $\gamma_1$, $\gamma_2$ und $\gamma_3$ drei Pfade mit Endpunkten
$p_0$.
Dann ist
\begin{align*}
(\gamma_1\cdot\gamma_2)\cdot\gamma_3
&\colon
I
\to
B
:
t
\mapsto
\begin{cases}
\gamma_1(4t)&\qquad\text{für $0\le t\le \frac14$}\\
\gamma_2(4t-1)&\qquad\text{für $\frac14\le t\le \frac12$}\\
\gamma_3(2t-1)&\qquad\text{für $\frac12\le t\le 1$}
\end{cases}
\\
\gamma_1\cdot(\gamma_2\cdot\gamma_3)
&\colon
I
\to
B
:
t
\mapsto
\begin{cases}
\gamma_1(2t)&\qquad\text{für $0\le t\le \frac12$}\\
\gamma_2(4t-2)&\qquad\text{für $\frac12\le t\le \frac34$}\\
\gamma_3(4t-3)&\qquad\text{für $\frac34\le t\le 1$}
\end{cases}
\end{align*}
Die Abbildung
\[
H\colon I\times I \to B
:
(t,s)
\mapsto
\begin{cases}
\gamma_1((4-2s)t)     &\text{für $0\le t\le \frac14(1+s)$}\\
\gamma_2(4t-1-s)      &\text{für $\frac14(1+s) \le t \le \frac14(2+s) $}\\
\gamma_3((2+2s)t-1-2s &\text{für $\frac14(2+s) \le t \le 1$}\\
\end{cases}
\]
ist eine Homotopie zwischen 
$(\gamma_1\cdot\gamma_2)\cdot\gamma_3$
und
$\gamma_1\cdot(\gamma_2\cdot\gamma_3)$.
Damit ist gezeigt, dass die Verkettung von Wegen bis auf Homotopie
assoziativ ist.

Der konstante Pfad $e(t) = p_0$ erfüllt
$\gamma\cdot e=e\cdot \gamma = \gamma$, z.~B.~ist 
\[
H
\colon
I\times I \to B
:
(t,s)
\mapsto
\begin{cases}
\gamma((1+s)t) &\qquad\text{für $0\le t \le \frac12(1+s)$}\\
p_0            &\qquad\text{für $\frac12(1+s)\le t\le 1$}
\end{cases}
\]
ein Homotpie zwischen $\gamma$ und $\gamma\cdot e$.
Ein ähnliche Homotopie kann konstruiert werden zwischen $e\cdot\gamma$
und $\gamma$.
Somit ist der konstante Pfad bis auf Homotpie ein neutrales Element 
für die Verkettung von Pfaden.

Zu $\gamma\in \pi_1(B)$ ist
\[
\gamma^{-1}
\colon
I\to B
:
t\mapsto \gamma^{-1}(t) = \gamma(1-t)
\]
der inverse Pfad mit der Eigenschaft.
Tatsächlich ist
\[
H
\colon
I\times I
\to
B
:
(t,s)
\mapsto
\begin{cases}
\gamma((1-s)2t)    &\qquad\text{für $0\le t\le \frac12$}\\
\gamma((1-s)(1-2t))&\qquad\text{für $\frac12\le t\le 1$}
\end{cases}
\]
eine Homotpie zwischen $\gamma\cdot\gamma^{-1}$ und dem konstanten
Weg $e$.
Damit ist gezeigt, dass die Menge $\pi_1(B)$ eine Gruppe ist.

\begin{definition}[Fundamentalgruppe]
Die Menge $\pi_1(B)=\pi^{-1}(p_0)$ heisst die Fundamentalgruppe von $B$.
\end{definition}

\begin{satz}
Ist $B$ ein zusammenziehbarer Raum, dann ist die Fundamentalgruppe
$\pi_1(B)=\{e\}$ trivial.
\end{satz}

\begin{proof}
Wenn $H\colon B\times I\to B$ eine Homotopie zwischen der identischen
Abbildung $\operatorname{id}_B\colon B\to B$ und der konstanten Abbildung
$e(b) = p_0$ und $\gamma$ eine geschlossene Kurve in $B$, dann ist
\[
I\times I
\to
B
:
(t,s)
\mapsto
H(\gamma(t),s)
\]
eine Homotopie zwischen der Kurve $\gamma$ und der konstanten Kurve $e$.
Jede Kurve ist damit homotop zum neutralen Element in der Fundamentalgruppe.
\end{proof}

%
% Universelle Überlagerung als Definitionsbereich
%
\subsubsection{Universelle Überlagerung als Definitionsbereich}
Die universelle Überlagerung $\pi\colon E \to B$, die auf den
vorangegangengenen Seiten entwickelt wurde, ist der natürlich
Definitionsbereich für eine eindeutige holomorphe Funktion.
In der Diskussion der Wurzel- und der Logarithmusfunktion haben
wir festgestellt, dass es in jedem Punkt von $B=\mathbb{C}\setminus\{0\}$
mindestens zwei sinnvolle Funktionswerte für diese Funktionen.
Ebenso wurde gezeigt, dass die analytische Fortsetzung entlang
eines geschlossenen Weges um den Nullpunkt von einem möglichen
Wert zu einem anderen führt.

Die Projektion $\pi\colon E\to B$ bedeutet, dass jeder Punkt $p\in E$
eine kleine Umgebung, die bijektiv auf eine kleine Umgebung von $\pi(p)$
abgebildet wird.
Diese Umgebung in $B$ ist eine offene Menge in $\mathbb{C}$, es ist also
sinnvoll, von holomorphen Funktionen in einer Umgebung von $\pi(p)$ zu 
sprechen.
Die Projektion $\pi$ transportiert diese Struktur auf die Umgebung
des Punktes $p\in E$.
Es ist also sinnvoll, die Frage zu stellen, ob eine Funktion
$E\to \mathbb{C}$ holomorph ist.

Sei jetzt $U\subset B$ eine offene Menge und $f\colon U\to\mathbb{C}$
eine holomorphe Funktion.
Ausgehend von einem Punkt $p\in U$ können wir Wege $\gamma$ mit
Anfangspunkt $p$ und Endpunkt $q$ betrachten und die zugehörige
analytische Fortsetzung entlang der Kurve bestimmen.
Da solche Kurven genau die Punkte der Menge $E$ ausmachen, die
von $\pi$ auf $q$ abgebildet werden, definiert der Wert der
analytischen Fortsetzung entlang $\gamma$ eine Funktion $E\to \mathbb{C}$.
Zwei homotope Wege mit Endpunkt $q$ führen zur gleichen 
analytischen Fortsetzung und damit zum gleichen Funktionswert.

Die Schwierigkeiten der mehrfachen Funktionswerte, die in einem
Definitionsgebiet mit Löchern wie in $\mathbb{C}\setminus\{0\}$
entstehen kann, verschwindet für Funktionen in $E$, weil $E$ 
zusammenziehbar ist.
Versucht man eine holomorphe Funktion entlang zwei verschiedener
Wege $\gamma_1$ und $\gamma_2$ von $p$ nach $q$ analytisch fortzusetzen,
dann muss der gleiche Funktionswert entstehen.
Die Zusammensetzung $\gamma=\gamma_1\cdot\gamma_2^{-1}$ ist ein
zusammenziehbarer Weg, daher liefert die analytische Fortsetzung
entlang $\gamma$ den gleichen Funktionswert am Anfang und am Ende
der Kurve.
Die analytische Fortsetzung entlang $\gamma_1$ und $\gamma_2^{-1}$ 
liefern daher beide den Funktionswert im Punkt $\gamma(\frac12)$.












