%
% 31-ring.tex -- Funktionen auf einem Ringgebiet
%
% (c) 2026 Prof Dr Andreas Mû¥ller
%
\subsection{Funktionen auf einem Ringgebiet}
\input{chapters/040-analytisch/fig/fig-ring.tex}%
Wir betrachten eine holomorphe Funktion $f\colon U\to\mathbb{C}$.
Die offene Menge $U$ sei so gestaltet, dass der \emph{Ring}
\[
R(z_0;r_1,r_2)
=
\{
z\in\mathbb{C}
\mid
r_1 \le |z-z_0| \le r_2
\}
\]
in $U$ enthalten ist.
\index{Ringgebiet}%
Abbildung~\ref{buch:analytisch:laurent:fig:ring} zeigt diese Situation.
Das Innere des Rings, der kleine Kreis mit Radius $r_1$ heisst auch
das \emph{Auge} des Rings.
\index{Auge}%

Da die Funktion $f$ im Inneren des kleinen Kreises mit Radius $r_1$ um
den Punkt $z_0$ nicht û¥berall definiert sein muss, ist der Integralsatz
von Cauchy nicht auf den grossen Kreis anwendbar.
Der folgende Satz zeigt, dass es aber trotzdem mûÑglich ist, den Wert von
$f$ in einem beliebigen Punkt des Ringgebietes mit einem Wegintegral
zu berechnen.

\begin{satz}
Seien $\gamma_2$ und $\gamma_1$ die im Gegenuhrzeigersinn durchlaufenen
Randkreise des Ringgebietes $R(z_0;r_1,r_2)$ mit Radien $r_2$ und $r_1$.
Dann gilt
\begin{equation}
f(a)
=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\gamma_2}
\frac{f(z)}{z-a}
\,dz
-
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\gamma_1}
\frac{f(z)}{z-a}
\,dz
\label{buch:analytisch:laurent:eqn:zweiintegrale}
\end{equation}
fû¥r jeden Punkt $a\in R(z_0;r_1,r_2)$.
\end{satz}

\begin{proof}
Der in Abbildung~\ref{buch:analytisch:laurent:fig:ring} dargestellte
Weg, der vom Punkt $A$ ausgehend zunûÊchst dem ûÊusseren Randkreis
folgt bis wieder zurû¥ck zum Punkt $A$, dann radial zum Punkt $a$,
in einem Halbkreis vom Radius $\varepsilon$ um den Punkt $a$ und
dann geradlinig weiter bis zum Punkt $B$, von dort im Uhrzeigersinn
um den inneren Randkreis zurû¥ck zum Punkt $B$ und erneut radial zum
Punkt $A$, wieder mit einem kleinen, kreisfûÑrmigen Umweg vom Radius
$\varepsilon$ um den Punkt $a$.
Die Funktion ist im Inneren des Weges û¥berall holomorph,
nach dem Integralsatz von Cauchy verschwindet das Integral û¥ber
den ganzen Weg.

Die radialen Teile werden zweimal in entgegengesetzter Richtung durchlaufen
und heben sich daher weg.
Somit bleiben nur noch die Integrale û¥ber die Teile $\gamma_2$,
$\gamma_1^{-1}$ und $\gamma_\varepsilon$, die zusammen das Integral
û¥ber die Kette $\gamma_2+\gamma_1^{-1}+\gamma_{\varepsilon}^{-1}$ mit
dem Wert
\[
0
=
\oint_{\gamma_2 + \gamma_1^{-1} + \gamma_{\varepsilon}^{-1}}
\frac{f(z)}{z-a}\,dz 
=
\oint_{\gamma_2}
\frac{f(z)}{z-a}\,dz 
-
\oint_{\gamma_1}
\frac{f(z)}{z-a}\,dz 
-
\oint_{\gamma_{\varepsilon}}
\frac{f(z)}{z-a}\,dz 
\]
ergeben.

Der kleine Kreis $\gamma_\varepsilon$ um den Punkt $a$ kann mit
$t\mapsto \varepsilon e^{2\pi it}$ parametrisiert werden, um das
Integral zu berechnen.
So wird aus dem Integral
\begin{align*}
0
&=
\oint_{\gamma_2} \frac{f(z)}{z-a}\,dz
-
\oint_{\gamma_1} \frac{f(z)}{z-a}\,dz
-
\int_0^1
\frac{f(a+\varepsilon e^{2\pi it})}{a+\varepsilon e^{2\pi it}-a}
\cdot
\frac{d}{dt}
\varepsilon
e^{2\pi it}
\,dt
\intertext{aufgelûÑst nach dem Integral û¥ber $\gamma_\varepsilon$}
\oint_{\gamma_2} \frac{f(z)}{z-a}\,dz
-
\oint_{\gamma_1} \frac{f(z)}{z-a}\,dz
&=
\int_0^1
\frac{f(a+\varepsilon e^{2\pi it})}{\varepsilon e^{2\pi it}}
\cdot
2\pi i\varepsilon e^{2\pi it}
\,dt
\\
&=
2\pi i
\int_0^1
f(a+\varepsilon e^{2\pi it})
\,dt.
\intertext{Das Integral auf der rechten Seite geht fû¥r $\varepsilon\to 0$
gegen $f(a)$, wir erhalten also}
&=
2\pi i f(a).
\intertext{AufgelûÑst nach $f(a)$ finden wir}
f(a)
&=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\gamma_2}
\frac{f(z)}{z-a}
\,dz
-
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\gamma_1}
\frac{f(z)}{z-a}
\,dz.
\end{align*}
Damit ist der Satz bewiesen.
\end{proof}

\begin{beispiel}
Wir betrachten die Funktion $f(z)=1/z$ im Ringgebiet $R(0;r_1,r_2)$ und
rechnen die Integralformel~\eqref{buch:analytisch:laurent:eqn:zweiintegrale}
nach.
Mit der Partialbruchzerlegung
\[
\frac{1}{z(z-a)}
=
\frac{1}{a}
\biggl(
\frac{1}{z}
+
\frac{1}{z-a}
\biggr)
\]
kûÑnnen die Integrale aufgespaltet und mit der Cauchy-Integralformel
berechnet werden als
\begin{align*}
\int_{\gamma_2} \frac{f(z)}{z-a}\,dz
&=
\frac1a
\int_{\gamma_2} {\color{darkred}\frac{1}{z}}+\frac{1}{z-a}\,dz
=
{\color{darkred}
\frac1a
\underbrace{
\int_{\gamma_2} \frac{1}{z}\,dz
}_{\displaystyle=2\pi i}
}
+
\frac1a
\underbrace{
\int_{\gamma_2}\frac{1}{z-a}\,dz
}_{\displaystyle=2\pi i}
%
\intertext{und}
\int_{\gamma_1} \frac{f(z)}{z-a}\,dz
&=
\frac1a
\int_{\gamma_1} {\color{darkred}\frac{1}{z}}+\frac{1}{z-a}\,dz
=
{\color{darkred}
\frac1a
\underbrace{
\int_{\gamma_1} \frac{1}{z}\,dz
}_{\displaystyle=2\pi i}
}
+
\frac1a
\underbrace{
\int_{\gamma_1} \frac{1}{z-a}\,dz.
}_{\displaystyle=0}
\end{align*}
Das letzte Integral verschwindet, weil die Funktion $1/(z-a)$ holomorph
ist im Auge des Ringgebietes.
Die Integralformel~\eqref{buch:analytisch:laurent:eqn:zweiintegrale}
wird jetzt zu
\begin{align*}
\frac{1}{2\pi i}
\int_{\gamma_2} \frac{f(z)}{z-a}\,dz
-
\frac{1}{2\pi i}
\int_{\gamma_1} \frac{f(z)}{z-a}\,dz
&=
{\color{darkred}\frac1a} + \frac1a - {\color{darkred}\frac1a}
=
\frac1a
=
f(a).
\end{align*}
Die Integralformel~\eqref{buch:analytisch:laurent:eqn:zweiintegrale}
berechnet tatsûÊchlich den Funktionswert an der Stelle $a$.

Die roten Integrale sind BeitrûÊge der Polstelle im Zentrum des Ringgebietes.
Da sie in beiden Integralen û¥ber $\gamma_2$ und $\gamma_1$ auftreten,
heben Sie sich in der Differenz weg, so dass nur noch der Beitrag
der Polstelle des Integranden bei $a$ û¥brig bleibt.
\end{beispiel}
