%
% 1-potenzreihen.tex -- Potenzreihenentwicklung holomorpher Funktionen
%
% (c) 2025 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Potenzreihenansatz für Differentialgleichungen
\label{buch:differentialgleichungen:section:potenzreihen}}
\kopfrechts{Potenzreihenansatz für Differentialgleichungen}
Wir betrachten eine gewöhnliche Differentialgleichung
\begin{equation}
F(x,y,y',\dots,y^{(n)}) = 0
\label{buch:differentialgleichungen:potenzreihenansatz:eqn:dgl}
\end{equation}
der Ordnung $n$.
Wir nehmen an, dass sich die Lösung als konvergente Potenzreihe in
der Form
\begin{equation}
y(x)
=
\sum_{k=0}^\infty a_kx^k
\label{buch:differentialgleichungen:potenzreihen:eqn:ansatz}
\end{equation}
schreiben lässt.
Die Funktion $y(x)$ ist also reell analytisch und damit beliebig
oft stetig differenzierbar.
Die Exponentialfunktion oder die trigonometrischen Funktionen Sinus
und Kosinus treten als Lösungen von gewöhnlichen Differentialgleichungen
auf und haben solche konvergenten Potenzreihenentwicklungen.

Dann kann die Potenzreihe der Lösung auch als holomorphe Funktion
betrachten, indem man für $x$ auch komplexe Argumente innerhalb des
Konvergenzkreises zulässt.
Die Ableitungen $y'(x)$, $y''(x)$,\dots,$y^{(n)}(x)$ sind auch
komplexe Ableitungen.
Lässt sich auch die Funktion $F$ als eine holomorphe Funktion von
komplexen Argumenten $x$, $y$, $y'$,\dots,$y^{(n)}$ interpretieren,
dann wird
\eqref{buch:differentialgleichungen:potenzreihenansatz:eqn:dgl}
zu einer komplexen Differentialgleichung für eine gesuchte
Funktion.
Da diese holomorph sein muss, ist es auch naheliegend, sie als
Potenzreihe zu schreiben.

Der angesprochene Fall, dass in $F$ komplexe Argumente eingesetzt
werden können, ist zum Beispiel bei einer linearen Differentialgleichung
\[
y^{(n)}(x)
+
a_{n-1}(x) y^{(n-1)}(x)
+
\dots
+
a_2(x) y''(x)
+
a_1(x) y'(x)
+
a_0(x)
=
0
\]
gegeben, sofern die Koeffizientenfunktionen $a_k(x)$ holomorphe Funktionen
eines komplexen Argumentes $a_k(x)$ sind.
In den nachfolgenden Abschnitten werden zum Beispiele für lineare
Differentialgleichungen mit konstanten Koeffizienten gezeigt.
Die fuchsche Differentialgleichung, die in
Abschnitt~\ref{buch:differentialgleichungen:section:fuchs} behandelt wird,
ist eine lineare Differentialgleichung mit
rationalen oder analytische Koeffizientenfunktionen.

\input{chapters/050-differentialgleichungen/11-exponentialfunktion.tex}
\input{chapters/050-differentialgleichungen/12-schwingungen.tex}
\input{chapters/050-differentialgleichungen/13-wurzel.tex}

