%
% teil3.tex -- Beispiel-File für Teil 3
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\section{Eulers Beweis
\label{basel:section:beweis}}
\kopfrechts{Eulers Beweis}

\subsection{Linearfaktoren}
\label{basel:subsection:linearfaktoren}
 
Wenn ein Polynom $p(x)$ den Grad $n$ hat und die Nullstellen $a_1, a_2, a_3, \ldots, a_n$ besitzt,
dann kann es in seine Linearfaktoren zerlegt werden.
Man erhält
\[
    p(x) = b(x - a_1)(x - a_2)(x - a_3) \cdots (x - a_n),
    \quad\text{mit}\quad
    b = p(0) \Big/ \prod_{i=1}^{n} (-a_i).
\]
Teilt man durch das Produkt aller Nullstellen, ergibt sich
\[
    p(x)
    =
    p(0)
    \biggl(1 - \frac{x}{a_1}\biggr)
    \biggl(1 - \frac{x}{a_2}\biggr)
    \biggl(1 - \frac{x}{a_3}\biggr)
    \cdots
    \biggl(1 - \frac{x}{a_n}\biggr).
\]
Euler setzte voraus, dass dies bei Potenzreihen analog zu Polynomen einfach mit unendlich vielen Nullstellen funktioniert.
Ob das stimmt, hätte er beweisen müssen --- hat er aber nicht.  Mehr Informationen darüber findet man im Kapitel~\ref{chapter:produkt} Produktentwicklung.
\index{Produktentwicklung}%
%Verweis Produktdarstellung
 
\subsection{Der Kardinalsinus
\label{basel:subsection:kardinalsinus}}
\index{Kardinalsinus}%
 
Der \emph{Kardinalsinus}
\[
    \operatorname{si}(x) = \frac{\sin x}{x}
\]
hat bis auf die Null die gleichen Nullstellen wie der Sinus.
In Abbildung~\ref{basel:fig:si} ist der Kardinalsinus zusammen mit dem Sinus dargestellt.
Man erkennt deutlich, dass die Nullstelle bei $x = 0$ beim Kardinalsinus wegfällt,
während alle anderen Nullstellen bei $x = k\pi$, $k \in \mathbb{Z} \setminus \{0\}$, erhalten bleiben.
Das ist so weil $\lim_{x\to 0}\operatorname{si}(x)=1$ ist.
\input{papers/basel/fig/sinxx.tex}

Euler stellt nun den Kardinalsinus als Produkt der Linearfaktoren dar,
\begin{align*}
    \operatorname{si}(x)
    &\stackrel{?}{=}
    \prod_{k=1}^{\infty}
    \biggl(1 - \frac{x}{k\pi}\biggr)
    \biggl(1 + \frac{x}{k\pi}\biggr)
    \\
    &=
    \biggl(1 - \frac{x}{\pi}\biggr)
    \biggl(1 + \frac{x}{\pi}\biggr)
    \biggl(1 - \frac{x}{2\pi}\biggr)
    \biggl(1 + \frac{x}{2\pi}\biggr)
    \biggl(1 - \frac{x}{3\pi}\biggr)
    \biggl(1 + \frac{x}{3\pi}\biggr)
    \cdots.
\end{align*}
Das darf man im Allgemeinen nicht einfach so machen.
150 Jahre später bewies Karl Weierstrass, dass es in diesem Fall aber funktioniert \cite{basel:brilliant.org}.
\index{Weierstrass, Karl}%
 
Mit Hilfe der binomischen Formel $(a + b)(a - b) = (a - b)^2$ werden jeweils die Faktoren zusammengefasst,
welche sich nur durch das Vorzeichen unterscheiden.
Man erhält das unendliche Produkt
\[
    \biggl(1 - \frac{x^2}{\pi^2}\biggr)
    \biggl(1 - \frac{x^2}{4\pi^2}\biggr)
    \biggl(1 - \frac{x^2}{9\pi^2}\biggr)
    \cdots
    =
    \prod_{k=1}^{\infty}
    \biggl(1 - \frac{x^2}{k^2 \pi^2}\biggr).
\]
Das Produkt kann ausmultipliziert werden:
\[
    \lim_{n \to \infty}
    \prod_{k=1}^{n}
    \biggl(1 - \frac{x^2}{k^2 \pi^2}\biggr),
\]
wobei ein Produkt mit $n$ Faktoren ein Polynom vom Grad $2n$ ergibt.
Der Grenzübergang $n \to \infty$ kann durchgeführt werden, und der Grenzwert
kann berechnet werden als
\begin{align*}
    &\lim_{n \to \infty}
    \sum_{i=1}^{2n} a_{n,i}\, x^i,&
    &\text{mit}\quad&
    a_{n,2}
    &=
    -\sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k^2 \pi^2}
    =
    -\frac{1}{\pi^2} \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k^2}.
\intertext{Der Grenzwert wäre dann also}
   &\sum_{i=0}^{\infty} a_i\, x^i,&
    &\text{mit}\quad&
    a_2 &= -\frac{1}{\pi^2} \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^2},
\end{align*}
und bis auf den Vorfaktor entspricht dieser dem Basel-Problem \cite{basel:proofwiki.org}.
 
\subsection{Die Taylorreihe}
\label{basel:subsection:taylor}
 
Euler benutzte ausserdem noch eine andere Darstellung des Kardinalsinus.
Er ging von der Taylor-Reihe für den Sinus aus und teilte durch $x$,
\index{Taylor-Reihe des Kardinalsinus}%
\[
    \operatorname{si}(x)
    =
    \frac{\sin x}{x}
    =
    \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n}}{(2n+1)!}
    =
    1 - \frac{x^2}{3!} + \frac{x^4}{5!} - \frac{x^6}{7!} + \frac{x^8}{9!} \pm \cdots.
\]
 
\subsection{Der Beweis}
\label{basel:subsection:der-beweis}
 
Diese zwei Darstellungen des Kardinalsinus als Potenzreihen müssen natürlich identisch sein.
Darum kann man einen Koeffizientenvergleich machen.
Den Koeffizient von $x^2$ muss mit $a_2$ übereinstimmen, so erhält man
\[
    -\frac{1}{3!}
    =
    -\frac{1}{\pi^2} \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^2},
\]
die zu beweisende Identität.
Jetzt muss nur noch auf beiden Seiten mit $-\pi^2$ multipliziert werden, und man erhält
\begin{equation*}
    \frac{\pi^2}{6}
    =
    \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^2}.
%    \label{basel:equation:ergebnis}
\end{equation*}

Für die heutige Zeit ist der Beweis von Euler nicht ganz korrekt.
Die Standards für einen korrekten Beweis waren zu seiner Zeit andere als heute \cite{basel:YouTube}.
Konkret gibt es zwei problematische Stellen:
Erstens hat Euler die Darstellbarkeit des Kardinalsinus als unendliches Produkt der Linearfaktoren lediglich angenommen, 
aber nicht bewiesen.
Zweitens ist das ``Ausmultiplizieren'' dieses unendlichen Produkts und der anschliessende Koeffizientenvergleich
ohne weitere Rechtfertigung nicht zulässig.
Wie diese Lücken geschlossen werden können, wird in Kapitel~\ref{chapter:produkt} gezeigt.
