%
% teil4.tex -- Konstruktion gleichseitiger Dreiecke
%
\section{Konstruktion gleichseitiger Dreiecke
\label{komplex:section:gleichseitig}}
\kopfrechts{Konstruktion gleichseitiger Dreiecke}
Das gleichseitige Dreieck ist die einfachste nicht-triviale Figur,
\index{Dreieck, gleichseitig}%
deren Konstruktion sich mit der Drehformel \eqref{komplex:eq:drehung-allg}
elegant beschreiben lässt.
Da das Napoleon-Dreieck aus drei gleichseitigen Dreiecken aufgebaut ist,
bildet diese Konstruktion den zentralen Baustein für alles Folgende.
Die Unterabschnitte behandeln den Drehfaktor für $60^\circ$,
die Konstruktion eines dritten Eckpunkts aus zwei gegebenen,
die Schwerpunktformel und schliesslich ein numerisches Beispiel.

%
% Drehfaktor fuer sechzig Grad
%
\subsection{Drehfaktor für 60°
\label{komplex:subsection:drehfaktor-60}}
Die Drehung um $60^\circ$ gegen den Uhrzeigersinn entspricht der
Multiplikation mit dem Drehfaktor
\begin{equation}
d
=
\cos(60^\circ) + i \sin(60^\circ)
=
\frac{1}{2} + \frac{\!\sqrt{3}}{2} \, i ,
\label{komplex:eq:d60}
\end{equation}
und entsprechend gehört zur Drehung um $-60^\circ$ der konjugierte
Drehfaktor $\overline{d} = \tfrac{1}{2} - \tfrac{\!\sqrt{3}}{2} \, i$.
Beide erfüllen die bemerkenswerte Identität
\begin{equation}
d^2 - d + 1 = 0 ,
\qquad
\text{bzw.}
\qquad
d^2 = d - 1 ,
\label{komplex:eq:d-identitaet}
\end{equation}
denn $\tfrac{1}{2} \pm \tfrac{\!\sqrt{3}}{2} \, i$ sind die Nullstellen des
Polynoms $x^2 - x + 1$.
Die Identität \eqref{komplex:eq:d-identitaet} wird im Beweis des Satzes
von Napoleon (Abschnitt~\ref{komplex:section:beweis}) eine zentrale Rolle
spielen, weil sie es erlaubt, höhere Potenzen von $d$ auf lineare
Ausdrücke zu reduzieren.

%
% Konstruktion eines gleichseitigen Dreiecks aus zwei Punkten
%
\subsection{Konstruktion eines gleichseitigen Dreiecks aus zwei Punkten
\label{komplex:subsection:dreieck-konstruktion}}
Gegeben seien zwei Punkte $A = z_1$ und $B = z_2$ der Ebene.
Gesucht ist der dritte Punkt $C$, sodass das Dreieck $ABC$ gleichseitig
wird, wobei $C$ auf einer fest gewählten Seite der Geraden $AB$ liegt.
Die Konstruktion ist in Abbildung~\ref{komplex:figure:dreieck-konstruktion}
dargestellt.

\input{papers/konstruktion/fig/dreieck-konstruktion.tex}

Die Konstruktion gelingt mit der Drehformel
\eqref{komplex:eq:drehung-allg}:
Man dreht $B$ um den Punkt $A$ um den Winkel $60^\circ$.
Mit dem Drehfaktor $d$ aus \eqref{komplex:eq:d60} ergibt das
\begin{equation}
C
=
A + d \cdot (B - A)
=
z_1 + d \cdot (z_2 - z_1) .
\label{komplex:eq:dreieck}
\end{equation}
Per Konstruktion ist die Strecke $AC$ genauso lang wie $AB$ ---
die Multiplikation mit $d$ ändert nur den Winkel, nicht den Betrag ---
und der Winkel zwischen $AB$ und $AC$ beträgt $60^\circ$.
Damit liegen alle drei Innenwinkel des Dreiecks bei $60^\circ$,
das Dreieck ist also gleichseitig.

Wählt man stattdessen die Drehung um $-60^\circ$, also den konjugierten
Drehfaktor $\overline{d}$, so erhält man den dritten Punkt auf der
gegenüberliegenden Seite der Geraden $AB$.
Welcher der beiden Drehfaktoren der ``aussen liegende'' ist,
hängt von der Orientierung der Ausgangskonfiguration ab und wird in
Abschnitt~\ref{komplex:subsection:algebraisch-napoleon} diskutiert.

%
% Schwerpunkt und Symmetrieeigenschaften
%
\subsection{Schwerpunkt und Symmetrieeigenschaften
\label{komplex:subsection:schwerpunkt}}
Der Schwerpunkt eines Dreiecks mit Eckpunkten $z_1, z_2, z_3$
\index{Schwerpunkt}%
liegt im arithmetischen Mittel der Eckpunkte:
\index{arithmetisches Mittel}%
\index{Mittel, arithmetisch}%
\begin{equation}
S
=
\frac{z_1 + z_2 + z_3}{3} .
\label{komplex:eq:schwerpunkt}
\end{equation}
Diese Formel ist die direkte Übertragung der gewichteten Mittelung aus der
Vektorgeometrie.
\index{Vektorgeometrie}%
Für ein gleichseitiges Dreieck fällt der Schwerpunkt mit dem
Umkreismittelpunkt und dem Inkreismittelpunkt zusammen ---
\index{Umkreismittelpunkt}%
\index{Inkreismittelpunkt}%
eine Folge der Drehsymmetrie um $120^\circ$.

%
% Numerisches Beispiel
%
\subsection{Numerisches Beispiel
\label{komplex:subsection:numerisches-beispiel}}
Zur Illustration der Formel \eqref{komplex:eq:dreieck}
seien die Punkte $A = 1 + i$ und $B = 3 + i$ gewählt.
Mit dem Drehfaktor $d = \tfrac{1}{2} + \tfrac{\!\sqrt{3}}{2} \, i$
ergibt sich für den dritten Eckpunkt
\begin{equation}
C
=
(1 + i) + \biggl( \frac{1}{2} + \frac{\!\sqrt{3}}{2} \, i \biggr) \cdot
( (3 + i) - (1 + i) )
=
2 + ( 1 + \!\sqrt{3} ) \, i ,
\label{komplex:eq:beispiel-c}
\end{equation}
also der Punkt mit den Koordinaten $(2, 1 + \!\sqrt{3})$.
Eine kurze Rechnung bestätigt die Gleichseitigkeit:
\begin{align*}
|A - B|
&=
|{-2}|
=
2 ,
\\
|A - C|
&=
|{-1} - \!\sqrt{3} \, i|
=
\!\sqrt{1 + 3}
=
2 ,
\\
|B - C|
&=
|1 - \!\sqrt{3} \, i|
=
\!\sqrt{1 + 3}
=
2 .
\end{align*}
Damit ist die Konstruktion an einem konkreten Beispiel verifiziert.
