%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
%
% teil1.tex -- Mathematische Werkzeuge
%
% Ziel: zeigen, wie Wegintegral, Cauchy-Integralsatz und Argumentprinzip
% im Algorithmus zusammenspielen. Die Grundlagen selbst werden im Buch
% an anderer Stelle eingeführt.
%
\section{Mathematische Werkzeuge%
\label{weyl:section:grundlagen}}
\kopfrechts{Mathematische Werkzeuge}
Weyls Algorithmus stützt sich auf drei eng verwandte Resultate aus der komplexen
Analysis: den \emph{Cauchy-Integralsatz}, die \emph{Cauchy-Integralformel}
und das daraus abgeleitete \emph{Argumentprinzip}.
Die ersten beiden werden in den vorangehenden Kapiteln dieses Buches 
behandelt, weshalb wir sie hier nur knapp in Erinnerung rufen und konzentrieren uns darauf,
wie diese Sätze im Algorithmus zusammenwirken und das Zählen von Nullstellen
überhaupt möglich machen.

\subsection{Wegintegral und Cauchy-Integralsatz%
\label{weyl:subsection:cauchy}}
Sei $D \subseteq \mathbb{C}$ ein kompaktes Gebiet mit stückweise glattem,
positiv orientiertem Rand $\partial D$ und sei $g\colon D \to \mathbb{C}$ eine
holomorphe Funktion auf einer offenen Umgebung von $D$.
Der Cauchy-Integralsatz besagt dann
\index{Cauchy-Integralsatz}%
\begin{equation}
\oint_{\partial D} g(z)\, dz
=
0
\label{weyl:eq:cauchy-integralsatz}
\end{equation}
und seine geringfügige Verallgemeinerung --- die Cauchy-Integralformel --- liefert
\index{Cauchy-Integralformel}%
für einen Punkt $z_0$ im Inneren von $D$
\begin{equation}
g(z_0)
=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\partial D}
\frac{g(z)}{z - z_0}
\, dz
.
\label{weyl:eq:cauchy-integralformel}
\end{equation}
Die zweite Formel wird uns gleich besonders nützlich sein, da sie zeigt, dass
$\oint \frac{1}{z - z_0} dz = 2\pi i$ ist, wenn der Weg $z_0$ einmal positiv umläuft, und
$0$, wenn $z_0$ ausserhalb liegt.
Das Wegintegral ``spürt'' also einzelne Singularitäten der Form $\frac{1}{z - z_0}$
auf, wobei genau diese Eigenschaft der Schlüssel zum Algorithmus ist.

\subsection{Die Kernidee: Faktorisieren macht Nullstellen zu Polen%
\label{weyl:subsection:kernidee}}
Sei nun $f$ ein Polynom vom Grad $n$ mit den Nullstellen $\alpha_1, \dots, \alpha_n \in \mathbb{C}$
(mit Vielfachheit aufgeführt).
Nach dem Fundamentalsatz der Algebra dürfen wir schreiben
\index{Fundamentalsatz der Algebra}%
\begin{equation}
f(z)
=
a_n (z - \alpha_1)(z - \alpha_2) \cdots (z - \alpha_n)
.
\label{weyl:eq:faktorisierung}
\end{equation}
Die entscheidende Beobachtung ist nun die folgende: bildet man die
\emph{logarithmische Ableitung} von $f$, also den Quotienten
\index{logarithmische Ableitung}%
$f'(z)/f(z)$, so verwandeln sich die Nullstellen von $f$ in Polstellen vom Typ
$1/(z - \alpha_k)$, die das Wegintegral nach Gleichung~\eqref{weyl:eq:cauchy-integralformel}
gerade erkennt.
Konkret folgt aus \eqref{weyl:eq:faktorisierung} mit der Produktregel
\index{Produktregel}%
\begin{equation}
\frac{f'(z)}{f(z)}
=
\frac{1}{z - \alpha_1}
+
\frac{1}{z - \alpha_2}
+
\dots
+
\frac{1}{z - \alpha_n}
.
\label{weyl:eq:logarithmische-ableitung}
\end{equation}
Jeder Summand $1/(z - \alpha_k)$ trägt zum Wegintegral $\oint_{\partial D} f'/f \, dz$ den
Wert $2\pi i$ bei, falls $\alpha_k$ im Inneren von $D$ liegt und $0$ sonst.
Liegt keine Nullstelle auf dem Rand $\partial D$, so summieren sich diese Beiträge auf
$2\pi i \cdot N(D)$, wobei $N(D)$ die Anzahl der Nullstellen von $f$ im Inneren von
$D$ bezeichnet.
\index{N(D)@$N(D)$}%
Nach Division durch $2\pi i$ erhalten wir das zentrale Resultat, auf dem Weyls
Algorithmus aufbaut.

\begin{satz}[Lokalisieren der Nullstellen]
\label{weyl:satz:nullstellen-zaehlen}
Sei $f$ ein Polynom und $D \subseteq \mathbb{C}$ ein kompaktes Gebiet mit stückweise
glattem Rand, auf dem $f$ keine Nullstellen hat.
Dann gilt
\begin{equation}
N(D)
=
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\partial D}
\frac{f'(z)}{f(z)}
\, dz
,
\label{weyl:eq:nullstellen-zaehlen}
\end{equation}
wobei $N(D)$ die Anzahl der Nullstellen von $f$ im Inneren von $D$ ist, jede mit ihrer
Vielfachheit gezählt.
\end{satz}

Dies ist der polynomielle Spezialfall des allgemeinen Argumentprinzips für
meromorphe Funktionen. Im allgemeinen Fall zählt das Integral die Anzahl der
Nullstellen minus die Anzahl der Polstellen im Inneren von $D$, jeweils mit
Vielfachheit beziehungsweise Ordnung. Das Argumentprinzip folgt wiederum aus dem
Residuensatz (vgl.~\cite{weyl:eisermann}). Für unsere Zwecke genügt die
polynomielle Variante.

Die Formel \eqref{weyl:eq:nullstellen-zaehlen} ist auf den ersten Blick erstaunlich.
Sie liefert die Anzahl der Nullstellen, ohne dass wir auch nur eine einzige davon kennen
müssten.
Die Frage, wie viele Nullstellen in $D$ liegen, ist algebraischer Natur.
Die Antwort erhalten wir aber durch eine analytische Grösse, nämlich durch ein
Wegintegral, das sich berechnen lässt.
Besonders bemerkenswert ist dabei, dass dieses Integral nur auf dem
\emph{Rand} $\partial D$ ausgewertet wird.
\index{Rand}%
Damit zeigt sich im Kleinen genau jenes Zusammenspiel von Algebra und Analysis,
das zu den Leitmotiven dieses Buches gehört.

\subsection{Geometrische Anschauung: das Argument dreht sich%
\label{weyl:subsection:argument}}
Hinter der Formel steckt eine schöne geometrische Anschauung, die auch den Namen
``Argumentprinzip'' erklärt.
\index{Argumentprinzip}%
Mit der Identität $f'/f = (\log f)'$ können wir das Integral umschreiben als
\begin{equation}
\frac{1}{2\pi i}
\oint_{\partial D}
\frac{f'(z)}{f(z)}
\, dz
=
\frac{1}{2\pi i}
\bigl[\log f(z)\bigr]_{\partial D}
=
\frac{1}{2\pi}
\bigl[\arg f(z)\bigr]_{\partial D}
.
\label{weyl:eq:argumentdrehung}
\end{equation}
Der Realteil von $\log f$ (also $\log|f|$) ändert sich auf einem geschlossenen Weg
nicht, der Imaginärteil $\arg f$ hingegen schon. Er misst, wie oft sich der Bildpunkt
$f(z)$ um den Ursprung dreht, während $z$ einmal positiv um $\partial D$ läuft.
Diese Drehzahl heisst \emph{Windungszahl} der Bildkurve $f(\partial D)$ um $0$ und
ist nach \eqref{weyl:eq:argumentdrehung} gleich der Anzahl der Nullstellen in $D$.

\input{papers/weyl/fig/argument.tex}

Anschaulich umrundet die Bildkurve $f(\partial D)$ den Ursprung genau so oft, wie $f$
Nullstellen in $D$ besitzt (siehe Abbildung~\ref{weyl:fig:argument}).
Hat $D$ keine Nullstelle, so umschliesst die Bildkurve $0$ gar nicht. Bei einer
Nullstelle dreht sie sich einmal um den Ursprung, bei $k$ Nullstellen $k$-mal.
Diese geometrische Lesart macht klar, warum das Integral nur ganzzahlige Werte
annimmt und warum auf dem Rand $\partial D$ keine Nullstelle liegen darf, andernfalls
würde die Bildkurve durch den Ursprung gehen und ihre Drehzahl wäre nicht wohldefiniert.

\subsection{Vom Wegintegral zum Nullstellentest%
\label{weyl:subsection:zusammenfassung-grundlagen}}
\index{Nullstellentest}%
Mit Satz~\ref{weyl:satz:nullstellen-zaehlen} haben wir genau den Test gewonnen, der uns für die
komplexe Bisektion gefehlt hat: Für ein geeignetes Gebiet $D \subseteq \mathbb{C}$
können wir die Anzahl der darin enthaltenen Nullstellen durch ein Wegintegral
berechnen, das nur auf dem Rand ausgewertet werden muss.
Das Wegintegral ersetzt das Vorzeichen aus dem reellen Fall, und die logarithmische
Ableitung $f'/f$ ist die Brücke zwischen Polynom und Wegintegral: sie verwandelt die
verborgenen Nullstellen in sichtbare Polstellen, deren Beiträge das Integral zählen
kann.
Damit liegen alle Bausteine für den eigentlichen Algorithmus bereit.

