%
% 1-elementar.tex -- Elementare Funktionen
%
% (c) 2026 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Elementare Funktionen
\label{buch:intalg:section:elementar}}
\kopfrechts{Elementare Funktionen}%
Der Benutzer eines Computeralgebrasystems erwartet, dass er
als Integranden Funktionen wie
\[
\!\sqrt{ax^2+bx+c},\quad
\sin(x-\pi),\quad
\sqrt{\tan x},\quad
e^{-x^2}
\]
eingeben kann und als Output eine Stammfunktion in einer ähnlichen
Form erhalten kann.
Zum Beispiel liefert Maxima für die dritte Funktion die Stammfunktion
\begin{align*}
\int\!\sqrt{\tan x}\,dx
&=
-\frac1{2^{\frac32}}
\Bigl(
\log \bigl(\tan x+\!\sqrt{2}\sqrt{\tan x}+1\bigr)
-
\log \bigl(\tan x-\!\sqrt{2}\sqrt{\tan x}+1\bigr)
\Bigr)
\\
&\qquad
+\frac1{\!\sqrt{2}}
\Bigl(
\arctan \bigl( \!\sqrt{2}\sqrt{\tan x}+1 \bigr)
+
\arctan \bigl( \!\sqrt{2}\sqrt{\tan x}-1 \bigr)
\Bigr).
\end{align*}
Natürlich ist es recht anspruchsvoll, auf diese Lösung zu kommen.
Allein durch Anwendung heuristischer Integrationsregeln kommt
man wohl nur schwer darauf.
Es braucht also einen algebraischen Prozess, der diese sehr 
komplizierte Stammfunktion schrittweise aufbauen kann.

In der Stammfunktion kommt nicht überraschend die
Funktion $\!\sqrt{\tan x}$
wieder vor, aber auch Polynome in dieser Funktion sowie Logarithmus
und Arkustangens-Funktionen, mit solchen Polynomen als Argument.
\index{arctan}%
Schreibt man $\vartheta(x)=\!\sqrt{\tan x}$, dann wird die Stammfunktion
zu
\begin{align*}
\int\vartheta(x)\,dx
&=
-\frac1{2\!\sqrt{2}}
\Bigl(
\log \bigl(\vartheta(x)^2 +\!\sqrt{2} \vartheta(x) + 1\bigr)
-
\log \bigl(\vartheta(x)^2 -\!\sqrt{2} \vartheta(x) + 1\bigr)
\Bigr)
\\
&\qquad
+\frac1{\!\sqrt{2}}
\Bigl(
\arctan \bigl( \!\sqrt{2}\vartheta(x) + 1 \bigr)
+
\arctan \bigl( \!\sqrt{2}\vartheta(x) - 1 \bigr)
\Bigr).
\end{align*}
Um diese Funktion aufzubauen, wird zusätzlich zur Funktion $\vartheta(x)$
zunächst die Konstante $\!\sqrt{2}$ benötigt.
Damit lassen sich dann die Polynome
\[
\vartheta(x)^2 + \!\sqrt{2}\vartheta(x) + 1,
\quad
\vartheta(x)^2 - \!\sqrt{2}\vartheta(x) + 1,
\quad
\!\sqrt{2}\vartheta(x)+1,
\quad
\!\sqrt{2}\vartheta(x)-1
\]
in $\vartheta(x)$ bilden.
Im nächsten Schritt muss dann der Logarithmus bzw.~die Arkustangensfunktion
angewendet werden.
Schliesslich kann die Stammfunktion als Linearkombination gebildet werden.

Jahrelange Beschäftigung mit algebraischen Umformungen hat die Intuition
gebildet, die in der obenstehenden Analyse der Struktur der Formel
angewendet worden ist.
Um auf diesen Ideen aufbauend einen Integrationsalgorithmus herstellen
zu können, müssen wir die einzelnen Schritt durch wohldefinierte
algebraische Konstruktionen ersetzen.

\input{chapters/070-intalg/11-funktionenkoerper.tex}
\input{chapters/070-intalg/12-differential.tex}
\input{chapters/070-intalg/13-explog.tex}
\input{chapters/070-intalg/14-trigo.tex}
\input{chapters/070-intalg/15-elementar.tex}
\input{chapters/070-intalg/16-ableitung.tex}
