%
% 1-zahlen.tex -- 1. Komplexe Zahlen
%
% (c) 2025 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Komplexe Zahlen
\label{buch:kmoplex:section:zahlen}}
\kopfrechts{Komplexe Zahlen}
Die Lösungsformel für die quadratische Gleichung
\begin{equation}
x^2 + q = px
\qquad\text{oder}\qquad
x^2 - px + q = 0
\label{buch:komplex:zahlen:eqn:qeq}
\end{equation}
\index{quadratische Gleichung}%
war bereits in babylonischer Zeit etwa 2000 BC bekannt.
Auf Keilschrifttafeln aus der dritten Dynastie von Ur findet man den
\index{Keilschrifttafel}%
folgenden Algorithus:
\begin{enumerate}
\item Berechne die Hälfte von $p$: $\displaystyle\frac{p}{2}$.
\item Quadriere das Resultat: $\displaystyle\biggl(\frac{p}{2}\biggr)^2$.
\item Subtrahiere $q$: $\displaystyle\biggl(\frac{p}2\biggr)^2-q$.
\item Finde die (positive) Quadratwurzel mithilfe einer Tabelle von
Quadratzahlen:
\[
\!\sqrt{\rlap{\phantom{\bigg|}}\smash{\biggl(\frac{p}2\biggr)^2-q}}.
\]
\item Addiere die Resultate der Schritte 1 und 4:
$\displaystyle\frac{p}2+\!\sqrt{\rlap{\phantom{\bigg|}}\smash{\biggl(\frac{p}2\biggr)^2-q}}$.
\end{enumerate}
Der Algorithmus trägt sowohl in der
Formulierung~\eqref{buch:komplex:zahlen:eqn:qeq}
wie auch in der Durchführung der Tatsache Rechnung, dass die
Babylonier die negativen Zahlen noch nicht kannten.
Vor allem im Schritt 4 wird deutlich, dass nur positive Quadratwurzeln
in Betracht gezogen wurden.
Dies hat zur Folge, dass der Algorithmus nur eine Lösung finden kann,
selbst wenn wie im Falle der Gleichung
\begin{equation}
x^2 + 3 = 4x
\qquad
\Rightarrow
\qquad
p=4,\;q=3
\label{buch:komplex:zahlen:eqn:qepos}
\end{equation}
zwei positive, ganzzahlige Lösungen existieren.
Im Falle der Gleichung~\eqref{buch:komplex:zahlen:eqn:qepos}
ergibt der Algorithmus
\begin{align*}
x
&=
\frac{p}2
+
\!\sqrt{\rlap{$\phantom{\bigg|}$}\smash{\biggl(\frac{p}{2}\biggr)^2-q}}
=
\frac{4}{2}
+
\!\sqrt{\rlap{$\phantom{\biggl|}$}\smash{\biggl(\frac{4}{2}\biggr)^2-3}}
=
2
+
\!\sqrt{2^2-3}
=
2
+
\!\sqrt{1}
=
3.
\end{align*}
Die moderne Lösungsformel liefert dagegen die zwei Lösungen
\index{Losungsformel@Lösungsformel}%
\begin{align*}
x_\pm
&=
\frac{p}2
\pm
\!\sqrt{\rlap{$\phantom{\bigg|}$}\smash{\biggl(\frac{p}{2}\biggr)^2-q}}
=
\frac{4}{2}
\pm
\!\sqrt{\rlap{$\phantom{\biggl|}$}\smash{\biggl(\frac{4}{2}\biggr)^2-3}}
=
2\pm1
=
\begin{cases}
3\\
1.
\end{cases}
\end{align*}
Beide Lösung erfüllen ganz offensichtlich die ursprüngliche
Gleichung
\begin{align*}
x_+^2 + 3 &= 4x_+
&&\Leftrightarrow&
3^2 + 3 &= 4\cdot 3
&&\Leftrightarrow&
12&=12,
\\
x_-^2 + 3 &= 4x_-
&&\Leftrightarrow&
1^2 + 3 &= 4\cdot 1
&&\Leftrightarrow&
4&=4,
\end{align*}
auch wenn die zweite Lösung nicht vom Algorithmus gefunden werden kann.

In Schritt~4 wird verlangt, dass die Quadratwurzel mithilfe einer
Tabelle von Quadratzahlen gefunden werden muss.
\index{Quadratwurzel}%
Es können also nur Lösungen gefunden werden, für die die Quadratwurzel
im Schritt~4 eine in babylonischer Zeit bekannte Zahl ergab, also
\index{Babylon}%
im kompliziertesten Fall ein Bruch oder, wie wir heute sagen würden,
eine rationale Zahl.
Die Gleichung
\begin{align}
x^2 + 4x &= 2
&&\Rightarrow&
p&=4,\; q=2
&&\Rightarrow&
x
&=
\frac{p}{2}
+
\!\sqrt{\rlap{$\phantom{\bigg|}$}\smash{\biggl(\frac{p}2\biggr)^2-q}}
\label{buch:komplex:zahlen:eqn:qeunloesbar}
\\
&&&&&&&&
&=
\frac{4}{2}
+
\!\sqrt{\rlap{$\phantom{\bigg|}$}\smash{\biggl(\frac{4}2\biggr)^2-2}}
\notag
\\
&&&&&&&&
&=
2
+
\!\sqrt{2^2-2}
=
2
+
\!\sqrt{2}
\notag
\end{align}
Die Zahl $2$ kommt in keiner Tabelle von Quadratzahlen vor.
\index{Quadratzahl}%
Die Gleichung~\eqref{buch:komplex:zahlen:eqn:qeunloesbar} ist daher für die
babylonische Mathematik unlösbar.
Die moderne Mathematik muss also das Problem lösen, den zur Verfügung
stehenden Zahlenbereich so zu erweitern, dass Gleichungen
wie \eqref{buch:komplex:zahlen:eqn:qeunloesbar} lösbar sind.

Die genauere Inspektion der ursprünglichen
Gleichung~\eqref{buch:komplex:zahlen:eqn:qeq} fördert noch
weitere Schwierigkeiten des Lösungsalgorithmus zu Tage, zum Beispiel
den Fall $p=0$, $q=1$, der auf die Lösung $x=\sqrt{-1}$ führt.
in diesem Abschnitt sollen daher Techniken entwickelt werden, wie die
rationalen Zahlen so erweitert werden können, dass beliebige polynomiale
Gleichungen gelöst werden können.

\input{chapters/010-komplex/11-reell.tex}
\input{chapters/010-komplex/12-algebraisch.tex}
\input{chapters/010-komplex/13-komplex.tex}
\input{chapters/010-komplex/14-matrix.tex}
\input{chapters/010-komplex/15-geometrisch.tex}
\input{chapters/010-komplex/16-quaternionen.tex}

