%
% 31-nullstellenc.tex -- Nullstellen von Polynomen über C
%
% (c) 2026 Prof Dr Andreas Müller
%
\subsection{Nullstellen von Polynomen über $\mathbb{C}$}
Hat man eine Nullstelle $\alpha$ eines Polynoms $p(X)\in K[X]$ gefunden,
die noch nicht im Koeffizientenkörper enthalten ist, kann man das Polynom
durch $X-\alpha$ dividieren.
Dabei entsteht ein neues Polynom $q(X) = p(X)/(X-\alpha)$,
aber die Koeffizienten dieses neuen Polynoms sind im Allgemeinen nicht
mehr in $K$, sondern in $K(\alpha)$.

\begin{beispiel}
Das Polynom $p(X)=X^2-2\in \mathbb{Q}[X]$ hat die Nullstelle
$\alpha_0=\sqrt[3]{2}$.
Division durch $X-\alpha_0=X-\sqrt[3]{2}$ ergibt ein Polynom vom Grad 2:
\[
\def\p{\phantom{)}}
\def\r{\raisebox{4pt}{\mathstrut}}
\def\m{\llap{$-$}}
\renewcommand{\arraycolsep}{2pt}
\begin{array}{rcrcrcrcrcrcrcrcrcr}
  (X^3 & &                     & &                   &-&             2) &:& (X &-& \!\sqrt[3]{2}) &=& X^2 &+& \!\sqrt[3]{2}X &+& \!\sqrt[3]{4}.\\
\m(X^3 &-&   \!\sqrt[3]{2}X^2) & &                   & &                & &    & &                & &     & &                & &               \\
\cline{1-3}
       & &   \!\sqrt[3]{2}X^2\p& &                   & &                & &    & &                & &     & &                & & \r            \\
       & &\m(\!\sqrt[3]{2}X^2\p&-&   \!\sqrt[3]{4}X) & &                & &    & &                & &     & &                & &               \\
\cline{3-5}
       & &                     & &   \!\sqrt[3]{4}X\p&-&             2\p& &    & &                & &     & &                & & \r            \\
       & &                     & &\m(\!\sqrt[3]{4}X\p&-& \!\sqrt[3]{8}) & &    & &                & &     & &                & &               \\
\cline{5-7}
       & &                     & &                   & &             0\p& &    & &                & &     & &                & & \r            \\
\end{array}
\]
Die weiteren Nullstellen von $X^3-2$ können als Lösungen der quadratischen Gleichung
\[
X^2 + \!\sqrt[3]{2} X + \!\sqrt[3]{4}=0
\]
gefunden werden, deren Koeffizienten nicht in $\mathbb{Q}$, aber in
$\mathbb{Q}(\!\sqrt[3]{2})$ liegen.
Die Lösungsformel liefert
\[
\alpha_\pm
=
-
\frac{\!\sqrt[3]{2}}2 \pm \!\sqrt{
\frac{\!\sqrt[3]{4}}{4} - \!\sqrt[3]{4}
}
=
-
\frac{\!\sqrt[3]{2}}2 \pm
\frac{\!\sqrt[3]{2}}{2}
\!\sqrt{-3}
=
\!\sqrt[3]{2}
\frac{-1\pm i\!\sqrt{3}}2.
\]
Beginnt man jedoch mit der Nullstelle $\alpha_+= \sqrt[3]{2}(-1+\!\sqrt{3})/2$,
dann ist das Quotientenpolynom
\[
(X^3-2) : (X-\alpha_+)
=
X^2
+
\!\sqrt[3]{2}\frac{-1+i\!\sqrt{3}}{2} X
+
\!\sqrt[3]{4}\frac{-1-i\!\sqrt{3}}2.
\]
Dieses Polynom hat die Nullstellen $\alpha_0$ und $\alpha_-$,
die Koeffizienten sind aber nicht in $\mathbb{Q}$, sondern in
$\mathbb{Q}((-1+i\!\sqrt{3})/2)\subset(\mathbb{Q}(\!\sqrt[3]{2},i)$.
\end{beispiel}

\begin{satz}[Fundamentalsatz der Algebra]
Ein Polynom $p(X)\in \mathbb{C}[X]$ hat alle Nullstellen in $\mathbb{C}$.
\end{satz}

\input{chapters/010-komplex/fig/fig-fundamental.tex}%

Dieser Satz wird oft Carl Friedrich Gauss zugeschrieben.
\index{Gauss, Carl Friedrich}%
Sein erster Beweis ging von der folgenden Idee aus.
Sei $p(z)\in \mathbb{C}[z]$ ein normiertes Polynom vom Grad $n$.
Da eine Polynomgleichung höchstens $n$ Lösungen haben kann,
bestehen
\[
I=\{z\in\mathbb{C} \mid p(z) \in \mathbb{R} \}
\qquad\text{und}\qquad
R=\{z\in\mathbb{C} \mid p(z) \in i\mathbb{R} \}
\]
aus höchstens $n$ Kurven (Abbildung~\ref{buch:komplex:fig:fundamental},
blaue Kurven für $I$ und rote Kurven für $R$).
Ausserhalb eines grossen Kreises ist die führende Potenz $z^n$ dominant.
Auf dem Kreis mit Radius $r$ finden wir die Werte
\[
r^n (\cos n\varphi + i \sin n\varphi) + o(r^n),
\]
wobei abwechselnd der Real- bzw.~der Imaginärteil verschwinden.
Der Kreis schneidet also abwechseln eine Kurve von $R$ bzw.~von $I$
je $2n$ mal.
Da es sich jeweils nur um $n$ Kurven handelt, muss es im Inneren des
Kreises Schnittpunkte $z_k$ geben.
In einem Schnittpunkt einer roten und blauen Kurve sind sowohl 
Real- wie auch Imaginärteil $0$, er ist eine Nullstelle.

Die Beweisidee von Gauss hat jedoch eine Lücke: sie appelliert an 
intuitiv einleuchtende topologische Eigenschaften der komplexen
Ebene.
Dass solche Eigenschaften trotz ihrer Anschaulichkeit
nicht unbedingt selbstverständlich sind und einen Beweis erfordern,
wird auch in Kapitel~\ref{chapter:jordan} erläutert.

Der erste korrekte Beweis des Fundamentalsatzes wurde von 1814 von
Jean-Robert Argand publiziert \cite{buch:argand}.
\index{Argand, Jean-Robert}%
Argand war ein Buchhändler und Amateurmathematiker aus Genf,
wo er 1768 geboren wurde.
Er starb 1822 in Paris.
Sein Beweis des Fundamentalsatzes wird in Cauchys \emph{Cours d'analyse}
\index{Cauchy, Augustin-Louis}%
\cite{buch:cauchy} verwendet, der Autor Argand aber nicht erwähnt.

Wir werden den Fundamentalsatz in
Abschnitt~\ref{buch:analytisch:ganz:subsection:fundamentalsatz}
mit analytischen Hilfsmitteln beweisen.
Für die Analysis bedeutet dieser Satz, dass man mit dem Körper
$\mathbb{C}$ den Körper erreicht hat, indem jede Faktorisierungsaufgabe
von Polynome immer gelöst werden kann.
Dies hat zum Beispiel zur Konsquenz, dass sich das Integral
\index{Integral}%
jeder rationalen Funktion mit komplexen Koeffizienten immer
in geschlossener Form lösen lässt, wie
in Abschnitt~\ref{buch:ratint:section:bernoulli} gezeigt wird.
Das bedeutet aber noch nicht, dass das Integrationsproblem damit
gelöst ist, denn das Finden der Nullstellen ist immer noch ein
offenes Problem, welches im Kapitel~\ref{chapter:ratint} im Detail
untersucht wird.

