%
% 2-euklid.tex -- Der eudklidische Algorithmus
%
% (c) 2026 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Der euklidische Algorithmus
\label{buch:ratint:section:euklid}}
\kopfrechts{Der euklidische Algorithmus}%
Die Konstruktion der Partialbruchzerlegung hat erfordert, dass gemeinsame
Faktoren von Polynomen gefunden werden mussten.
Es ist natürlich immer denkbar, eine Faktorisierung der beteiligten
Polynome zu suchen, und die gemeinsamen Faktoren zu identifizieren.
Der Fundamentalsatz der Algebra garantiert zwar, dass solche
Faktoren über $\mathbb{C}$ existieren, für die Anwendung in einem
Computeralgebrasystem brauchen wir aber eine Faktorisierung über
$\mathbb{Q}$ oder einer Körpererweiterung von $\mathbb{Q}$, die in
endlich vielen Schritten erreicht werden kann.

Das Finden der Faktoren ist eine weitere Schwierigkeit.
Selbst über $\mathbb{C}$ können die vom Fundamentalsatz garantierten
Linearfaktoren für Polynome vom Grad $\ge 5$ algorithmisch im
Allgemeinen nicht gefunden werden.
Es ist daher nicht angebracht, auf dem Umweg über die Faktorisierung
nach gemeinsame Faktoren zu suchen.

Es gibt aber eine direkte Möglichkeit, gemeinsame Faktoren zu finden.
In seiner ursprünglichen Version, die in
Abschnitt~\ref{buch:ratint:euklid:subsection:ganzezahlen}
beschrieben wird, findet der euklidische Algorithmus den grössten
gemeinsamen Teiler $r$ zweier ganzer Zahlen $a$ und $b$.
Die erweiterte Form ist zudem in der Lage, den grössten gemeinsamen
Teiler als $r=sa+tb$ zu schreiben mit ganzen Zahlen $s,t\in\mathbb{Z}$.
Diese Version kann dazu verwendet werden, die multiplikative Inverse 
in einem endlichen Körper zu finden.

Der euklidische Algorithmus ist nicht auf ganze Zahlen beschränkt.
Er lässt sich in jedem sogenannten euklidischen Ring durchführen.
Dazu gehören auch die Polynomringe.
Der grösste gemeinsame Teiler von zwei Polynomen ist ein gemeinsamer
Faktor, der gemeinsame Nullstellen enthält.
Eine mehrfache Nullstelle eines Polynoms $p(X)$ führt zu einem gemeinsamen
Teiler von $p'(X)$ und $p(X)$.
Solche mehrfache Faktoren können also mit dem euklidischen Algorithmus
gefunden werden.

\input{chapters/060-ratint/21-euklidganz.tex}
\input{chapters/060-ratint/22-polynome.tex}
\input{chapters/060-ratint/23-euklidisch.tex}
\input{chapters/060-ratint/24-koerper.tex}
