%
% chapter.tex -- Analytische Funktionen
%
% (c) 2025 Prof Dr Andreas Müller
%
% !TeX spellcheck = de_CH
\chapter{Integration rationaler Funktionen
\label{chapter:ratint}}
\kopflinks{Integration rationaler Funktionen}
Schon früh in der Geschichte der Analysis wurde klar, dass es für
rationale Funktionen immer möglich ist, eine Stammfunktion in 
geschlossener Form anzugeben.
Die Methode von Bernoulli, die in
Abschnitt~\ref{buch:ratint:section:bernoulli} dargestellt wird,
findet eine solche Stammfunktion.
Er basiert jedoch auf einer Faktorisierung des Nenners in Linearfaktoren,
deren Existenz der Fundamentalsatz der Algebra zwar garantiert, aber
nicht finden kann.
Die Methode von Bernoulli ist daher im Allgemeinen für ein
Computeralgebrasystem (CAS) nicht durchführbar.
Das Prinzip ist aber verallgemeinerungsfähig, es muss nur eine geeignete
Alternative zur klassischen Partialbruchzerlegung gefunden werden.
Die quadratfreie Faktorisierung einer rationalen Funktion setzt jedoch
eine effiziente Methode voraus, gemeinsame Teiler von Polynomen
zu finden.
Der verallgemeinerte euklidische Algorithmus für Polynome wird in
Abschnitt~\ref{buch:ratint:section:euklid} dargestellt.
Mit der quadratfreien Faktorisierung können somit ein CAS-taugliche
Integrationsalgorithmen konstruiert wird.
Wir stellen die Methode von Hermite in
Abschnitt~\ref{buch:ratint:section:hermite} dar.
Am Ende der Rechnung stehen Partialbrüche mit einzelnen quadratfreien
Faktoren im Nenner, dafür wird in
Abschnitt~\ref{buch:ratint:section:rothsteintrager}
die Methode von Rothstein-Trager präsentiert.

\input{chapters/060-ratint/1-bernoulli.tex}
\input{chapters/060-ratint/2-euklid.tex}
\input{chapters/060-ratint/3-hermite.tex}
\input{chapters/060-ratint/4-rothsteintrager.tex}

\uebungsabschnitt

\aufgabetoplevel{chapters/060-ratint/uebungsaufgaben}
\begin{uebungsaufgaben}
\uebungsaufgabe{601}
\uebungsaufgabe{602}
\uebungsaufgabe{603}
\uebungsaufgabe{604}
\end{uebungsaufgaben}
\enduebungsabschnitt

