%
% 31-definition.tex -- Die Umlaufzahl eine Weges um einen Punkt
%
% (c) 2026 Prof Dr Andreas Müller
%
\subsection{Die Umlaufzahl eines Weges um einen Punkt}
Offenbar ist es notwendig, die Zahl der Umläufe eines Weges $\gamma$
im Gegenuhrzeigersinn um den Punkt $z_0$ etwas genauer zu fassen.
\index{Umlauf}%
Damit diese Zahl wohldefiniert ist, darf der Weg den Punkt $z_0$
nicht treffen.
Wir zeichnen vom Punkt $z_0$ aus einen Strahl $s$ in eine beliebige
Richtung.
Schneidet die Kurve diesen Strahl nicht, dann lässt sich die Kurve
in der Menge  $\mathbb{C}\setminus s$ zu einem Punkt zusammeziehen,
insbesondere umläuft die Kurve den Punkt $z_0$ gar nicht.
Ein im Gegenurzeigersinn durchlaufener Kreis um den Punkt $z_0$
\index{Gegenuhrzeigersinn}%
\index{Uhrzeigersinn}%
schneidet dagegen den Strahl genau einmal.
Durchläuft man den Kreis mehrmals, wie in $t\mapsto t+re^{2\pi int}$,
dann ist die Zahl der Schnittpunkte gerade $n$.
Die Anzahl der Kreuzungspunkte des Strahls mit der Kurve scheint
also an die Anzahl der Umläufe um den Punkt $z_0$ gekoppelt zu sein.
Dies funktioniert sogar für negative $n$, wenn man die Umläufe im
Uhrzeigersinn negativ zählt.

Die Anzahl der Schnittpunkte kann aber sogar unendlich gross werden,
wenn der Weg $\gamma$ ein Stück weit entlang eines Strahls verläuft.
Es ist auch mögich, dass der Weg von einer Seite auf den Strahl trifft,
\index{Strahl}%
ihn dann aber gleich wieder auf die selbe Seite verlässt.
In diesem Fall berührt der Weg den Strahl.
Der Strahl muss also so gewählt werden, dass der Weg ihn in jedem
Kreuzungspunkt mit einem positiven Schnittwinkel oder \emph{transversal}
\index{transversal}%
kreuzt.
Damit dies festgestellt werden kann, muss der Weg $\gamma$ differenzierbar
sein.
Durch Drehung des Strahls um den Punkt $z_0$ kann man immer erreichen,
dass der Weg den Strahl transversal schneidet.

Sei jetzt also $s$ ein von $z_0$ ausgehender Strahl, der den Weg 
$\gamma\colon I\to\mathbb{C}$ für die Punkte $t_i\in I$ schneidet.
\input{chapters/030-integration/fig/fig-argument.tex}%
Abbildung~\ref{buch:integration:fig:argument}
zeigt links den Wege $\gamma$ in rot, rechts das Argument von
$\gamma(t)-z_0$.
Wir zählen einen Kreuzungspunkt positiv, wenn das Argument 
\(
\varphi(t)
=
\operatorname{arg} (\gamma(t) - z_0)
\)
an der Stelle $t_i$ wächst, und negativ, wenn es abnimmt.
Wir setzen also
\begin{equation}
n_i
=
\begin{cases}
\phantom{-}1&\qquad \text{falls $\dot{\varphi}_i > 0$} \\
         - 1&\qquad \text{falls $\dot{\varphi}_i < 0$,} 
\end{cases}
\label{buch:integration:umlaufzahl:eqn:ni}
\end{equation}
wobei 
\[
v_i
=
\frac{d}{dt} \operatorname{arg}(\gamma(t)-z_0)\bigg|_{t=t_i}
\]
die Änderungsgeschwindigkeit des Arguments ist.
Die Umlaufzahl des Weges $\gamma$ um den Punkt $z_0$ ist dann die
Summe der $n_i$.

\begin{definition}[Umlaufzahl]
\label{buch:integration:definition:umlaufzahl}
\index{Umlaufzahl}%
Die \emph{Umlaufzahl} eines Weges $\gamma$ in der komplexen Ebene
$\mathbb{C}$ ist die Anzahl
\[
\operatorname{ind}_\gamma(z_0)
=
\sum_i n_i
\]
mit den Summanden $n_i$ aus
\eqref{buch:integration:umlaufzahl:eqn:ni}.
\index{indgammaz0@$\operatorname{ind}_\gamma(z_0)$}%
\end{definition}

In Abbildung~\ref{buch:integration:fig:argument} sind die Schnittpunkte
des Arguments mit der Richtung $\varphi_0$ des Strahls als orange
Punkte eingezeichnet.
Schnittpunkte, in denen das Argument ansteigt, werden positiv gezählt.
Schnittpunkte, in denen das Argument abnimmt, werden negativ gezählt.
